\begin{titlepage}
\vspace*{5em}

{\Huge 山歌　馮夢龍}

\vfill

\hfill{\Large 組版　兌西　　　　　}

\vspace*{1em}

\hfill{\Large 維基文庫　　　　　　}

\hfill{\Large 中國哲學書電子化計劃}

\vspace*{5em}

\end{titlepage}

\section*{敘山歌}
書契以來，代有歌謠，太史所陳，並稱風雅，尚矣。自楚騷、唐律，爭妍競暢，而民間性情之響，遂不得列於詩壇，於是別之曰山歌，言田夫野豎矢口寄興之所為，薦紳學士家不道也。唯詩壇不列，薦紳學士不道，而歌之權愈輕，歌者之心亦愈淺。今所盛行者，皆私情譜耳。雖然，桑間濮上，《國風》刺之，尼父錄焉，以是為情真而不可廢也。

山歌雖俚甚矣，獨非鄭、衛之遺歟？且今雖季世，而但有假詩文，無假山歌，則以山歌不與詩文爭名，故不屑假。苟其不屑假，而吾藉以存真，不亦可乎？抑今人想見上古之陳於太史者如彼，而近代之留於民間者如此，倘亦論世之林云爾。若夫借男女之真情，發名教之偽藥，其功於《掛枝兒》等。故錄《掛枝詞》，而次及《山歌》。

\hfill\textit{⸺墨憨齋主人題}


\section*{山歌一　私情四句}

\subsection*{笑}

東南風起打斜來，好朵鮮花葉上開。後生娘子家沒要嘻嘻笑，多少私情笑裏來。
\textit{〔凡生字、聲字、爭字，俱從俗談叶入江陽韻。此類甚多，不能備載。吳人歌吳，譬諸打瓦拋錢，一方之戲，正不必如欽降文規，須行天下也。〕}

\subsection*{睃}

思量同你好得場呆，弗用媒人弗用財。絲網捉魚盡在眼上起，千丈綾羅梭裏來。
\textit{〔笑不許，睃不許，祇此便是《周南》《內則》了。〕}
\textit{〔「眼上起」、「梭裏來」，影語最妙，俗所謂雙關二意體也。唐詩中如「春蠶到死絲方斷，蠟燭成灰淚始乾」之類，亦即此體。〕}

\textit{〔又余幼時聞得「十六不諧」，不知何義。其詞頗趣，並記之：一不諧。一不諧，七月七夜裏妙人兒來。呀，正湊巧，心肝愛。二不諧。二不諧，御史頭行肅靜牌。呀，莫側聲，心肝愛。三不諧。三不諧，瞎眼貓兒拐雞來。呀，笊得緊，心肝愛。四不諧。四不諧，姐在房中喫螃蟹。呀，縮縮腳，心肝愛。五不諧。五不諧，三歲孩兒搔背來。呀，再上些，心肝愛。六不諧。六不諧，珊瑚樹兒玉瓶裏栽。呀，輕輕放，心肝愛。七不諧。七不諧，外科先生用著雞蛋來。呀，不要慌，心肝愛。八不諧。八不諧，扳繒老兒上釣台。呀，曲曲背，心肝愛。九不諧。九不諧，叫化老兒上船偷木柴。呀，急急抽，心肝愛。十不諧。十不諧，酒醉人兒坐險崖，呀，莫要動心，心肝愛。十一不諧。十一不諧，磈壘人兒上戲台。呀，耍得好，心肝愛。十二不諧，十二不諧，算命先生叫怪哉。呀，死了罷，心肝愛。十三不諧，十三不諧，搬碗碟的人兒慢慢來。呀，不要丟，心肝愛。十四不諧，十四不諧，郎在河邊等舡來。呀，渡了罷，心肝愛。十五不諧，十五不諧，耍孩兒撞落油瓶蓋。呀，淌出來，心肝愛。十六不諧，十六不諧，鸚哥兒飛上九層台。呀，下來罷，心肝愛。〕}

\subsection*{看}

小年紀後生弗識羞，那了走過子我裏門前咦轉頭。我裏老公穀碌碌介雙眼睛弗是清昏個，你要看奴奴那弗到後門頭。
\textit{〔好雙穀碌碌眼睛，祇顧其前，不顧其後。〕}

\subsection*{又}

姐兒窗下繡鴛鴦，薄福樣郎君搖船正出浜。姐看子郎君針搠子手，郎看子嬌娘船也橫。

\subsection*{騷}

青滴滴個汗衫紅主腰，跳板上欄干耍樣橋。搭棚水鬢且是妝得恍，仔細看個小阿姐兒再是羊油成塊一團騷。
\textit{〔一云：「東南風起發跑跑，個星新結識個私情打搬得喬。絨帽上簇花氈賣悄，外江船裝貨滿風捎。」亦意同。〕}

\subsection*{又}

真當騷，真當騷，大門閣落裏日多闇介兩三遭。小阿奴奴好像寺院裏齋僧來個便有分，我情郎好像撐船哥，各人有路各人搖。

\subsection*{又}

真當騷，真當騷，大門前冷眼捉人瞧。姐兒好像杭州一雙木拖隨人套，我情郎好像舊相知飯店弗俏招。

\subsection*{又}

姐兒心癢捉郎瞟，我郎君一到弗相饒。船頭上火着直燒到船艙裏，虧子我郎君搭救子我個艄。

\subsection*{弗騷}

出名虎丘山到弗高，第一等快船到弗是搖。有意思個拳師弗動手，會偷漢個娘娘到弗騷。
\textit{〔弗騷處，正不可及，理會得著，便覺騷者無味。〕}

\subsection*{學樣}

對門隔壁個姐兒儕來搭結私情，那得教奴弗動心。四面桃花我看子多少個樣，那教我靛池豁浴一身青。
\textit{〔偏是此樣，一學就會。〕}

\subsection*{做人情}

二十去子廿一來，弗做得人情也是呆。三十過頭花易謝，雙手招郎郎弗來。
\textit{〔「少壯不努力，老大徒傷悲。」當權若不行方便，如入寶山空手回。此歌大可玩味。〕}

\subsection*{無郎}

姐兒立在碧紗窗，眼觀孤雁好恓惶。黃連抹子豬頭苦惱子，好像個敗落山門無子廊。

\subsection*{又}

西風起了姐心悲，寒夜無郎喫介個虧。囉裏東村頭西村頭南北兩橫頭二十後生閑來搭，借我伴過子寒冬還子渠。
\textit{〔一云：「開門看見雪花飛，夜冷天寒牽係子渠。綿被三重遮弗得我個冷，祇要我裏情郎熱肚皮。」亦可。〕}

\subsection*{熬}

二十姐兒困弗著在踏床上登，一身白肉冷如冰。便是牢裏罪人也祇是個樣苦，生炭上薰金熬壞子銀。

\subsection*{尋郎}

搭郎好子喫郎虧，正是要緊時光弗見子渠。囉裏西舍東鄰行方便個老官，悄悄裏尋個情哥郎還子我，小阿奴奴情願熱酒三鍾親遞渠。

\subsection*{作難}

今日四，明朝三，要你來時再有介多嗬難。姐道郎呀，好像新筍出頭再喫你逐節脫，花竹做子繒竿多少斑。

\subsection*{等}

姐兒立在北紗窗，分付梅香去請郎。泥水匠無灰磚來裏等，隔窗趁火要偷光。

\subsection*{又}

梔子花開六瓣頭，情哥郎約我黃昏頭。日長遙遙難得過，雙手扳窗看日頭。

\subsection*{模擬}

弗見子情人心裏酸，用心模擬一般般。閉子眼睛望空親個嘴，接連叫句俏心肝。是真境，亦是妙境。

\subsection*{次身}

姐兒心上自有第一個人，等得來時是次身。無子餛飩麵也好，捉渠權時點景且風雲。點景時第一個人何在？

\subsection*{月上}

約郎約到月上時，那了月上子山頭弗見渠。咦弗知奴處山低月上得早，咦弗知郎處山高月上得遲。

\subsection*{又}

約郎約到月上天，再喫個借住夜個閑人僭子大門前。你要住奴個香房奴情願，寧可小阿奴奴困在大門前。

\textit{〔姑蘇李秀才，貧而滑稽，新冬攜一僕就試昆山，黑夜無依，徬徨行路。偶見小門微啟，趨入求宿，主婦以獨居堅卻。李哀懇益力，主婦怒，走入。李竟閉門，憩小櫃上，頗聞主婦詈語，亦不復顧。少頃寂然。而凍餒無聊，久不成寐。忽聞戶外彈指聲，不敢應。已而漸急，乃啟門一線，而手持伺之，則男子致豚蹄一盂也，曰：「暫往攜酒，姑少待我。」無何，酒至，極暖。李取酒，便欲掩門，而男子一足已入，李極力闌之。男子竊竊語甚絮，復取李手按其陽，翹然如植鐵，明其急也。李不覺情動，忽舉，亦以男子手按之，男子驚而逸。李取酒肉與僕潛啖飽睡。天小明便去，尚以錫壺及盂付酒家治朝饔云。奇事。〕}

\subsection*{引（叶平聲）}

郎見子姐兒再來搭引了引，好像銅杓無柄熱難盛。姐道我郎呀，磨子無心空自轉，弗如做子燈煤頭落水測聲能。
\textit{〔「引」，舊作「殷」，欠通。今從「引」，而以平聲為土音，甚妥。〕}

\subsection*{又}

爹娘教我乘涼坐子一黃昏，祇見情郎走來面前來引一引。姐兒慌忙假充螢火蟲說道爺來裏娘來裏，咦怕情哥郎去子喝道風婆婆且在草裏登。
\textit{〔「螢火蟲，娘來裏，爺來裏，搓條麻繩縛來裏，及風婆婆草裏登，喝聲便起身。」皆吳中相傳小兒謠也。〕}

\subsection*{走}

郎在門前走子七八遭，姐在門前祇捉手來搖。好似新出小雞娘看得介緊，倉場前後兩邊廒。
\textit{〔一云：「結識私情隔條橋，對門酒店兩邊標。黃拍皮做子酒標標得奴肚裏介苦，百萬倉相對兩邊廒。〕}

\subsection*{半夜}

姐道我郎呀，爾若半夜來時沒要捉個後門敲，祇好捉我場上雞來拔子毛。假做子黃鼠郎偷雞引得角角哩叫，好教我穿子單裙出來趕野貓。

\subsection*{娘咳嗽}

結識私情窗裏來，喫娘咳嗽捉驚呆。灘塌草庵成弗得個寺，何仙姑丫髻兩分開。

\subsection*{瞞娘}

阿娘管我虎一般，我把娘來鼓裏瞞。正是巡檢司前失子賊，枉子弓兵曉夜看。
\textit{〔近來弓兵慣與賊通氣，正恐學阿娘樣耳。〕}

\subsection*{又}

昨夜同郎做一頭，阿娘困在腳根頭。姐道郎呀，揚子江當中盛飯輕輕哩介鏟，鐵線身粗慢慢裏抽。

\subsection*{扯布裙}

姐在弄堂走一遭，喫情哥郎扯斷子布裙腰。親娘面前祇說肚裏痛，手心捧住弗伸腰。

\subsection*{乖}

娘又乖，姐又乖，喫娘捉個石灰滿房篩。小阿奴奴拚得馱郎上床馱下地，兩人合著一雙鞋。

\subsection*{看星}

姐兒推窗看個天上星，阿娘咦認道約私情。好似漂白布衫落在油缸裏，曉夜淋灰洗弗清。

\subsection*{又}

小阿奴奴推窗祇做看個天上星，阿娘就說道結私情。便是肚裏個蛔蟲無介得知得快，想阿娘也是過來人。

\subsection*{娘打}

喫娘打子哭哀哀，咦見情郎踱搭來。黃絲草無根天養活，荷花蕩裏藕船來。
\textit{〔是惹禍太歲，又是散悶冤家。〕}

\subsection*{又}

喫娘打得哭哀哀，索性教郎夜夜來。汗衫累子鏖糟拚得洗，連底湖膠打弗開。
\textit{〔不是一番寒徹骨，怎得梅花撲鼻香。〕}

\subsection*{又}

喫娘打子喫娘羞，索性教郎夜夜偷。姐道郎呀，我聽你若學子古人傳得個風流話，小阿奴奴便打殺來香房也罷休。

\subsection*{瞞夫}

急水灘頭下斷簾，又張蟹了又張鰻。有福個情哥弗知喫子阿奴個多少團臍蟹，我個親夫弗知喫子小阿奴奴多少鰻。

\subsection*{又}

姐聽情哥拍面來，再喫我裏親夫看見子了兩分開。小阿姐兒好像喫子黃豆大青梅當弗得酸溜溜又介苦，我郎君好像冷飯無茶噎噎裏介來。

\subsection*{打雙陸}

姐兒窗下織白羅，情郎搭子我裏個人打雙陸。祇聽得我裏個人口裏說道把住子門捉兩個，嚇得我滿身冷汗手停梭。

\subsection*{瞞人}

結識私情要放乖，弗要眉來眼去被人猜。面前相見同還禮，狹路上個相逢兩閃開。

\subsection*{又}

人人說我與你有私情，尋場相罵洗身清。你便拔出子拳頭祇說打，我便手指子吳山罵洞庭。

\subsection*{又}

姐道我郎呀，你要來時便自來，沒搭子閑人同走來。閑人便是屋頭頂上個星老鴉口，未到天明喊出來。

\subsection*{又}

搭識子私情雪裏來，屋邊頭個腳跡有人猜。三個銅錢買雙草鞋我裏情哥郎顛倒著，祇猜去子弗猜來。

\subsection*{贈物}

結識私情人弗覺鬼弗知，再來綠紗窗下送胭脂。仰面揥塵落來人眼裏，算盤跌碎滿街珠。

\subsection*{又}

結識私情人弗覺鬼弗聞，再來綠紗窗下送汗巾。壽器上剝灰材露布，老陰陽到處說新墳。

\subsection*{捉奸}

結識私情未曾曾，外頭咦話捉奸情。歪嘴油瓶喫子個口弗好，齆臭泥出弗得好香菱。
\textit{〔一云：「眉來眼去未著身，外頭咦要捉奸情。典當內無錢囉弗說我搭你有，月亮裏提燈空掛明。」亦可。〕}

（弱者奉鄉鄰，強者罵鄉鄰，皆私情姐之為也，因製二歌歌之，一云：「姐兒有子私情忒忒能，無茶有水奉鄉鄰。巡鹽個衙門單怕得渠管鹽事，授記個梅香賠小心。」一云：「慣說嘴個婆娘結識子人，防別人開口先去罵鄉鄰。六月裏天光弗怕掀個凍瘡𥀬，行凶取債再是討銀精。」

\subsection*{又}

捉賊從來捉個贓，捉奸個從來捉個雙。姐道郎呀，我聽你並膽同心一個人能介好，囉怕閑人捉耍雙。

\subsection*{又}

古人說話弗中聽，那了一個嬌娘祇許嫁一個人。若得武則天娘娘改子個本《大明律》，世間囉敢捉奸情。
\textit{〔此余友蘇子忠新作。子忠篤士，乃作此異想，文人之心，何所不有。〕}

\subsection*{捉頭}

姐聽情郎剛上得樓，弗知個星閑神野鬼囉裏聽著子了咦把住後門頭。搠破子個燈籠個個眼裏火，慣賭囊家要捉頭。

\subsection*{失寤}

昨夜同郎說話長，失寤直困到大天光。金瓶兒養魚無出路，鴛鴦鴨蛋兩邊䐠。

\subsection*{孕}

結識子個私情又怕外人猜，路上相逢兩閃開。姐道郎呀，我聽爾生牛皮做子汗巾無人拭得破，祇怕鳳仙花子綻笑開來。

\subsection*{又}

來一遭，摸一遭，看看短子布裙腰。只有孕字寫來弗好看，裏頭子大奶頭高。

\subsection*{又}

路來行來逐步移，腹中想必有蹺蹊。穀雨下秧傳子種，六月裏個耘苗滿肚泥。

\subsection*{又}

眼淚汪汪哭向郎，我喫腹中有孕耍人當。娑婆樹底下乘涼奴踏月，水漲船高難隱藏。

\subsection*{又}

姐兒肚痛呷薑湯，半夜裏私房養子個小孩郎。玉指尖尖抱在紅燈下看，半像奴奴半像郎。

\subsection*{又}

情哥傳下小風流，羅帳裏無郎教我那亨留。蒲席包來對子荷花池裏祇一丟，思量幾遍跌心頭。

\subsection*{又}

姐兒囑付小風流，祇有喫個羅帳裏無郎弗好留。你打聽得情郎聽我有個成親日，依先到我腹中投。

\subsection*{不孕}

結識私情賽過天，弗曾養得介個男女接香煙。好像石灰船上平基板，常堂堂白過子兩三年。
\textit{〔常堂堂白過子兩三年，並無疤瘢惹人傳。世間咦弗怕斷絕子風流種，何消得男女接香煙。〕}


\section*{山歌二　私情四句}
\subsection*{姐兒生得}

姐兒生得好身材，好似薦糶船艙滿未曾開。郎要糴時姐要糶，探筒打進裏頭來。

\subsection*{又}

姐兒生得好像一朵花，喫郎君扳倒像推車。豬油煎子麵筋葷子我，材前孝子滿身麻。

\subsection*{又}

姐兒生得像朵花，十字街頭去買茶。姐兒道賣茶客人，爾弗要撥個粗枝硬梗屑來我，連起子羅裙憑你椏。

\subsection*{又}

姐兒生得有風情，枕頭上相交弗老成。小阿姐兒好像五夏六月個星長腳花蚊子，咬住子情郎嗚嗚能。

\subsection*{又}

姐兒生得眼睛鮮，鐵匠店無人奴把鉗。隨你後生家性發鋼能介硬，經奴爐灶軟如綿。

\subsection*{又}

姐兒生得滑油油，遇著子情郎就要偷。正像個柴䕓上火燒處處著，葫蘆結頂再是囫圇頭。

\subsection*{又}

姐兒生得好個白胸膛，情郎摸摸也無妨。石橋上走馬有得啥記認，水面砍刀無損傷。

\subsection*{又}

姐兒生得俊俏又尖酸，郎去料渠喫渠釘子介個眼睛拳。郎道姐兒呀，活潑潑個鯉魚弗要跌殺子了賣，要銅錢及早傍新鮮。

\subsection*{又}

姐兒生得貌超群，喫郎君纏住一黃昏。好似橄欖上僉皮舍弗得個青肉去，海獅縮縮再親親。

\subsection*{捉蜻蜓}

姐兒生來骨頭輕，再來浮萍草上捉蜻蜓。浮萍草翻身落子水，想阿奴奴原是個下頭人。

\subsection*{穿紅}

姐兒生性愛穿紅，紅裙紅襖紅抹胸。小阿奴奴好像元宵夜裏個面花匡鼓，黃昏頭就要擂介兩三通。

\subsection*{穿青}

姐兒上穿青下穿青，祇有腳底下三寸弓鞋也是青。小阿奴奴上青下青青到底，見子我郎君俏麗一時渾。

\subsection*{有心}

郎有心，姐有心，思量無處結同心。好像雙軿板壁眼對子眼，蠟燭上無油空費心。郎有心，姐有心，屋少人多難近子個身。胸前頭個鏡子心裏照，黃昏頭團子夜頭盛。郎有心，姐有心，囉怕人多屋又深。人多那有千隻眼，屋多那有萬重門。
\textit{〔結識私情祇要自即伶，閑人囉個能當心。憑你千隻眼祇要瞞得兩隻眼，千重門祇要進得一重門。〕}

\subsection*{偷}

東南風起響愁愁，郎道十六七歲個嬌娘那亨偷。百沸滾湯下弗得手，散線無針難入頭。姐兒聽得說道弗要愁，趁我後生正好偷。啥了弗捉滾湯侵杓水，拈線穿針便入頭。

\subsection*{又}

姐兒梳個頭來漆碗能介光，莾人頭裏腳撩郎。當初祇道郎偷姐，如今新泛頭世界姐偷郎。
\textit{〔姐兒梳個頭來漆碗能介光，那你臘月裏個醃魚能在行。更個恍水鬢梳來就是掛個招牌無兩樣，何消咦用腳撩郎。〕}

\subsection*{又}

結識私情弗要慌，捉著子奸情奴自去當。拚得到官雙膝饅頭跪子從實說，咬釘嚼鐵我偷郎。（此姐大有義氣。）

\subsection*{保佑}

二月裏菜花到處黃，公婆兩個去燒香。癡烏龜口裏哱嘍嘍介通陳祇捉家婆來保佑，囉道家婆嘿測測保佑自情郎。（真正癡烏龜。）

\subsection*{砑光}

姐兒見子有情郎，好似雲遊僧投飯入齋堂。咦像染坊店裏畫石貪色磈，砑子多多少少光。

\subsection*{幹思}

見郎俊俏姐心癡，那得同床合被時。蟲蛀子蝗魚空白鯗，出銅銀子是千絲。
\textit{〔一云：「井面上開花井底下紅，篾絲籃吊水一場空。梭子裏無絲空來往，有針無線枉相逢。」又云：「郎看子姐了姐看子郎，四眼相關難抵當。好似板門上門神空成對，早秋迷露弗成霜。」俱同意。〕}

\subsection*{打人精}

姐見子郎來駘駘裏介弗起身，你再像寺裏金剛假大人。館驛裏鋪陳知道你接子多少客，積年皂隸打人精。
\textit{〔一云：「姐兒生來鳳凰眼八哥聲，悠悠拽拽引郎君。郎道姐兒，你是酒店裏壺瓶著子多哈人個手，試金石身小倒是識人精。」大意同。〕}

\subsection*{撇青}

姐見郎來便閃開，啥個人前要賣乖。郎道姐兒呀，濕礱糠種火慢慢裏煨著子你，只怕雨打泥牆自倒來。
\textit{〔一云：「姐兒年少花未開，見子恍水鬢個情郎頭弗抬。郎道姐兒呀，我是西瓜皮種火務要慢慢裏煨著子爾，祇教爾雨落裏打牆蘇下來。」大意同。〕}
\textit{〔一云：「容貌嬌姿奴奪魁，同郎有意只無媒。爾是站垛踏車逐腳上，水濕礱糠慢慢煨。」亦可。〕}
\textit{〔又云：「郎道姐兒，世間宜假不宜真，薄薄裏推來又一層。盤古以來也是有數個三貞並九烈，近來能有幾個得身清？」〕}

\subsection*{又}

姐見郎來推轉子門，再來門縫裏張來門縫裏聽。郎道姐兒呀，你好像絨帽子風吹氈做勢，遏熟黃梅賣甚青。

\subsection*{推}

喫子你個虧，喫子你個虧，狹港裏撐船那了有介多嗬推。冷飯糝糊窗少弗得喫我粘上子，綿布棚篩獨喫眼下遲。

\subsection*{又}

百計千方哄得姐走來，臨時上又祇捉手推開。郎道姐兒呀，好像新打個籬笆個一夾得介緊，生毛桃要喫教我那亨拍開來。
\textit{〔正是妙境。〕}

\subsection*{春畫}

姐兒房裏眼摩矬，偶然看著子介本春畫了滿身酥。個樣出套風流家數儕有來奴肚裏，那得我郎來依樣做介個活春圖。

\subsection*{貪花}

新做頭巾插朵花，姐兒看見就捉手來拿。拿花弗著喫郎摸子奶，郎貪白奶姐貪花。
\textit{〔第二句舊云：「貪花阿姐再捉手來拿。」不如留在末句說出有味。〕}

\subsection*{采花}

隔河看見野花開，寄聲情哥郎聽我采朵來。姐道郎呀，你采子花來，小阿奴奴原捉花謝子你，決弗教郎白采來。
\textit{〔真是貪花阿姐。〕}

\subsection*{花蝴蝶}

身靠妝臺手托腮，思量情意得場呆。姐道郎呀，你好像後園中一個花蝴蝶，采子花心便弗來。郎道姐兒呀，我也弗是采子花心便弗來，南邊咦有一枝開。我今正是花蝴蝶，處處花開等我來。

\subsection*{身上來}

年當悔，月當災，撞著子情郎正遇巧身上來。郎做子巡檢司門前個朱紅棍，姐做子池裏鮮魚穿子腮。

\subsection*{跳窗盤}

月夜無眠思想個郎，我郎君忽地跳窗盤。郎是象牙梳兒撩得奴個髪，奴是低梅頭短纖要郎鑽。

\subsection*{同眠}

昨夜同郎一處眠，喫渠掀開錦被捉我腳朝天。小阿奴奴做子深水裏螞蝗祇捉腰來扭，情哥郎好似邊江船閣淺祇捉後艄掮。

\subsection*{詐困}

朧朧困覺我郎來，假做番身仰轉來。郎做子急水裏螞蝗祇捉腰來倒下去，姐做子船底下冰排疊起來。

\subsection*{又}

姐兒做勢打呼屠，憑郎君伸手滿身扑。情哥郎好像窮老人個頭巾祇一頂，小阿姐兒再像牛奶奶洗浴滿身酥。

\subsection*{五更頭}

姐聽情哥郎正在床上哱嘍嘍，忽然雞叫咦是五更頭。世上官員祇有欽天監第一無見識，你做閏年閏月，那了正弗閏子介個五更頭。
\textit{〔已用《掛枝詞》矣。戴章甫云不妨並美，存之。〕}

\subsection*{弗還拳}

昨夜同郎醉後眠，一言不合就捉我個鬢來撏。喫渠罵子喫渠打，憶郎君好處祇是弗還拳。
\textit{〔那得此大賢德夫人。〕}

\subsection*{床沿上}

姐兒床沿上坐⿰扌戴⿰扌戴，喫郎君好像半爿魚頭祇一腮。六月裏走馬陣頭雨那了能個易得過，網見魚來便撒開。
\textit{〔平時之厭物，倉卒之寶器。〕}

\subsection*{本事低}

結識私情本事低，一場高興無多時。姐道我郎呀，你好像個打弗了個宅基未好住，惹得小阿奴奴滿身癩疥養離離。

\subsection*{後門頭}

結識私情後門頭，地上鏖糟弗好偷。姐道郎呀，你那了弗學染坊裏漂白布兒𢶑腰凸肚立子了摜，馬上加鞭背後抽。

\subsection*{醉公床}

使盡機謀湊子我裏個郎，聽個外婆借子醉公床。等我裏情哥郎來上做介一個推車勢，強如涼床口上硬彭彭。

\subsection*{立秋}

熱天過子不覺咦立秋，姐兒來個紅羅帳裏做風流。一雙白腿扛來郎肩上，就像橫塘人掮藕上蘇州。

\subsection*{困得來}

弗貪喫著弗貪財，且喜我裏情郎困得來。襯裏布衫那了能著肉，早蠶蛾緊子弗分開。

\subsection*{專心}

姐兒弗會縫聯弗補針，單單祇會結私情。姐道郎呀，小阿奴奴弗是真當弗會做生活，祇為情郎怕分子心。

\subsection*{訴}

日裏思量夜裏情，扯住情哥訴弗清。失落子金環常憶耳，我是滿頭珠翠別無銀。

\subsection*{奢遮}

結識個姐兒忒奢遮，聽渠咦討荷包咦討鞋。姐道郎呀，你五月端午先掛子荷包去，九月重陽來著鞋。
\textit{〔自有真趣。〕}

\subsection*{送瓜子}

瓜子尖尖殼裏藏，姐兒剝白送情郎。姐道郎呀，瓜仁上個滋味便是介，小阿奴奴舌尖上香甜仔細嚐。

\subsection*{唱}

姐兒唱隻《銀絞絲》，情哥郎也唱隻《掛枝兒》。郎要姐兒弗住介絞，姐要情郎弗住介枝。

\subsection*{隔}

結識私情隔條浜，灣灣走轉兩三更。小阿奴奴要拔隻金釵銀釵造條私情路，咦怕私情弗久長。

\subsection*{又}

結識私情隔躲牆，兩邊有意弗同床。姐道郎呀，祇有鐵槍磨針，那得針變子槍，撥來小阿奴奴半夜三更掘開子牆。

\subsection*{又}

結識私情隔條街，常堂堂伸手摸奶奶。路上行人弗好看，索性搬來合子家。
\textit{〔一云：「結識私情隔條街，又搶米了又擔柴。朝擔暮擔擔弗了，一性搬來合子家。」亦可。〕}

\subsection*{長情}

結識私情須要結識長久好私情，買肉須買坐豚精。摸奶要摸蒸餅奶，親嘴須親紅嘴唇。

\subsection*{又}

恩愛私情勿論年，好像春三二月輪陣個揚花到處綿。郎道姐兒呀，長江裏拋子鐵球我聽你滾到底，姐道郎呀，隔夜湯團我聽你也是宿水圓。

\subsection*{又}

結識私情難起頭，起子頭來難罷休。我聽你鏡子做子枕頭明明裏介困，沒要竊盜無油暗裏偷。


\section*{山歌三　私情四句}
\subsection*{怨曠}

天上星多月弗多，世間多少弗調和。你看二八姐兒縮腳困，二十郎君無老婆。

\subsection*{又}

小阿姐兒無丈夫，二十後生無家婆。好似學堂門相對子箍桶匠，一邊讀字一邊箍。

\subsection*{無老婆}

別人笑我無老婆，你弗得知我破飯籮淘米外頭多。好像深山裏野雞隨路宿，老鴉鳥無窠到有窠。
\textit{〔一云：「別人笑我無老婆，破籮淘米外頭多。未到黃昏弗敢走，間邊拽拽個邊拖。」更可笑。〕}

\subsection*{一邊愛}

郎愛子姐哩姐弗愛個郎，單相思幾時得成雙。郎道姐呀，你做著弗著做個大人情放我在腳跟頭困介夜，情願撥來你千憎萬厭到大天光。
\textit{〔只要我愛他，那要他愛我。我愛我受用，他愛受用我。〕}

\subsection*{又}

郎弗愛子姐哩姐愛子郎，單相思幾時得成雙。小阿奴奴拚得個老面皮聽渠勾搭句話，若得渠答應之時好上樁。

\subsection*{交易}

郎愛子姐哩姐咦愛子郎，偷情弗敢明當當。姐有親夫郎有眷，何弗做場交易各成雙。
\textit{〔這場交易，誰做中人？〕}

\subsection*{冷}

姐道郎呀，我當初結識你哈裏好像寶和珍，那間那了你冷如冰。我好像裱褙店裏個蛀蟲喫子別人多少畫，新妝塑個天尊受子多少金。郎道姐兒呀，我當初結識你哈裏真當寶和珍，那間果係冷如冰。喫你好像煎退個藥查攔路倒，月裏個孩童弗揀人。
\textit{〔上二句，或云：「當初捉你扇面上貼金金上金，那間搭你水面上結冰冰上冰。」亦佳。〕}
\textit{〔一云：「姐道郎呀，我當初結識你指望心對心，囉得知是黃梅天水發一時渾。你是暗信裏潮來捉弗得多嗬準，夏天雨落隔田晴。」亦可。〕}

\subsection*{盤問}

姐兒說話弗到家，喫郎君盤問祇捉指頭牙。姐道郎呀，我是鉛彈打人銃口出，小囝兒家踏水暫時車。

\subsection*{隙}

一雞死子一雞鳴，囉見無雞困殺子人。你情願充軍旗下立，小阿奴奴弗來搭強求人。

\subsection*{拆帳}

浪搭私情三四春，一場喫醋走進子是非門。姐道郎呀，過子八月半重陽蚊子口開花我聽你拆帳罷，叫化和尚口裏念個耍正經。

\subsection*{弗到頭}

結識私情弗到頭，扯破情書便罷休。百腳旗上火發竿著子，有壺無箭啥來投。

\subsection*{做身分}

千言萬語儕丟開，教你來時祇是弗肯來。搭爛子黃蔥我個心還在，那了有你介個做身攋分臭天災。

\subsection*{重往來}

言三語四說弗開，弗如關子大門床上來。紵破子繡球放子個口氣，新砌街兒重往來。

\subsection*{送郎}

送郎出去並肩行，娘房前燈火亮瞪瞪。解開襖子遮郎過，兩人並做子一人行。送郎送到灶跟頭，喫郎踢動子火叉頭。娘道丫頭耍個響？小阿奴奴回言道燈臺落地狗偷油。送郎送到屋簷頭，喫郎踢動子石磚頭。娘道丫頭耍個響？小阿奴奴回言道是蛇盤蛤蚆落洋溝。姐送情哥到半場，門前狗咬兩三聲。小阿奴奴玉手親抱住子金絲狗，莫咬子我情哥驚覺子娘。

\subsection*{別}

別子情郎送上橋，兩邊眼淚落珠拋。當初指望杭州陌紙合一塊，那間拆散子黃錢各自飄。

\subsection*{又}

滔滔風急浪潮天，情哥郎扳樁要開舡。挾絹做裙郎無幅，屋簷頭種菜姐無園。

\subsection*{久別}

情哥郎春天去子不覺咦立冬，風花雪月一年空。姐道郎呀，你好像浮麥牽來難見面，厚紙糊窗弗透風。

\subsection*{哭}

姐見子郎來哭起來，那了你多時弗走子來。來弗來時回絕子我，省得我南窗夜夜開。

\subsection*{又}

姐兒哭得悠悠咽咽一夜憂，那了你恩愛夫妻弗到頭。當初祇指望山上造樓樓上造塔塔上參梯升天同到老，如今個山迸樓攤塔倒梯橫便罷休。

\subsection*{舊人}

情郎一去兩三春，昨日書來約道今日上我個門。將刀劈破陳桃核，霎時間要見舊時仁。
\textit{〔一云：「姐兒說向我郎聽，我聽你也是隔年桃核舊時仁。爾沒要做子桑葉交秋弗采子我，囉匡爾再是黃梅天日出弗長晴。」〕}

\subsection*{思量}

弗來弗往弗思量，來來往往掛肝腸。好似黃柏皮做子酒兒呷來腹中陰落落裏介苦，生吞蟛蜞蟹爬腸。

\subsection*{嫁}

嫁出囡兒哭出子個浜，掉子村中恍後生。三朝滿月我搭你重相會，假充娘舅望外甥。
\textit{〔娘舅便可免物議，堪為歐文忠公解嘲。〕}

\subsection*{怕老公}

丟落子私情咦弗通，弗丟落個私情咦介怕老公。寧可撥來老公打子頓，那舍得從小私情一旦空。

\subsection*{新嫁}

姐兒昨夜嫁得來，情哥郎性急就忒在門前來。姐道郎呀，兩對手打拳你且看頭勢，沒要大熟牽礱做出來。

\subsection*{老公小}

老公小，逼疽疽，馬大身高那亨騎。小船上櫓人搖子大船上櫓，正要推扳忒子臍。「逼疽疽」，吳語小貌。

\subsection*{又}

老公小，逼疽疽，劣馬無韁那亨騎。水漲船高祇喫竹竿短，何曾點著下頭泥。

\subsection*{又}

老公小，弗風流，祇同羅帳弗同頭。搭宅基一塊好田祇喫你弗會種，年年花利別人收。

\subsection*{大細}

姐兒養個大細忒喇茄，喫個情哥郎打子兩擊大背花。常言道踏子爺床便得親娘叫，難道我踏子娘床弗是你搭爺。
\textit{〔這個名分正不成，胡亂些罷。「大細」，兒女之稱。「喇茄」，猶云怠慢。〕}


\section*{山歌四　私情四句}
\subsection*{姓}

郎姓齊，姐姓齊，贈嫁個丫頭也姓齊。齊家囡兒嫁來齊家去，半夜裏番身齊對齊。郎姓毛，姐姓毛，贈嫁個丫頭也姓毛。毛家囡兒嫁來毛家去，半夜裏番身毛對毛。

\subsection*{被席}

紅綾子被出松江，細心白席在山塘。被蓋子郎來郎蓋子我，席襯子奴來奴襯子郎。

\subsection*{出}

當官銀匠出細絲，護短爺娘出俊兒。道學先生口裏出子孔夫子，情人眼裏出西施。
\textit{〔情眼出底才是真正西施，假使西施在今反未必會好也。即如孔夫子，當時削跡伐木，受盡苦楚，比得道學先生口裏說得去，行得通否？〕}

\subsection*{新}

新種個茨菇弗長得根，新開麵店弗會裹餛飩。新出景個嫖客還漲紅子臉，那了新開葷阿姐會尋人。

\subsection*{要}

郎種荷花姐要蓮，姐養花蠶郎要綿。井泉吊水奴要桶，姐做汗衫郎要穿。

\subsection*{比}

憑你春山弗比得姐個青，憑你秋波弗比得姐個明。憑你夜明珠弗比得姐個寶，憑你心肝弗比得姐個親。

（有舟婦製《勸郎歌》頗佳，因附此：「勸郎莫愛溪曲曲，一棹沿洄，失卻清如玉。奴有秋波湛湛明，覷郎無轉矚。勸郎莫愛兩重山，帆轉山回，霎時雲霧間。奴有春山眉黛小，憑郎朝夜看。勸郎莫愛杏遮舠，雨餘紅褪，點點逐春潮。郎試清歌奴小飲，腮邊紅暈饒。勸郎莫愛檣烏啼，烏啼啞啞，何曾心向誰。奴為郎啼郎弗信，驗取舊青衣。勸郎莫愛維船柳，颭亂飛花，故撲行人首。奴把心情緊緊拴，為郎端的守。勸郎莫愛湖心月，短槳輕橈，攪得圓還缺。奴願團圞到白頭，不作些時別。勸郎莫愛汀洲雁，一篙打起，嘹嚦驚飛散。縱有風波突地邪，奴心終不變。

\subsection*{會}

鐵店裏婆娘會打釘，皂隸家婆會捉人。外郎娘子會行房事，染坊店裏會撇青。
\textit{〔第三句或作「打生舡上姐兒會弄鳥」，亦可。〕}
\textit{〔一云：「染坊店裏會做青，放債人家會討銀。武官衙裏出戰將，秀才娘子喫醋精。」亦好。〕}

\subsection*{後庭}

使得槍兒也弄得鈀，丟得⿰魚團魚也得鰕。一般道理無兩樣，在行姊妹那弗曉得後庭花。

\subsection*{多}

天上星多月弗明，池裏魚多水弗清。朝裏官多亂子法，阿姐郎多亂子心。

\textit{〔余嘗問名妓侯慧卿云：「卿輩閱人多矣，方寸得無亂乎？」曰：「不也。我曹胸中，自有考案一張，如捐額外者不論，稍堪屈指，第一第二以至累十，井井有序。他日情或厚薄，亦復升降其間。儻獲奇材，不妨黜陟。即終身結果，視此為圖，不得其上，轉思其次，何亂之有？」余歎美久之。雖然，慧卿自是作家語，若他人未必心不亂也。世間尚有一味淫貪，不知心為何物者，則有心可亂，猶是中庸阿姐。〕}

\subsection*{又}

人人罵我𣬿千人，仔細算來祇𣬿得五百個人。爾不見東家一個囡兒𣬿子一千人了得佛做，小阿奴奴一尊羅漢穩丟丁。
\textit{〔南無黃金瑣子骨菩薩。〕}

\subsection*{又}

東也困，西也眠，算來孤老足三千。常言道三世修來難得一處宿，小阿奴奴是九千世修來結個緣。

\subsection*{兩郎}

和尚相打光打光，師姑相打扯胸膛。螢火蟲相打爭光起，四金剛相打爭兩廊。

\subsection*{又}

一個姐兒結識子兩個郎，你來喫醋我爭光。姐道郎呀，打倒子老虎大家喫塊肉，弗如輪流更替捉個大門看。

\subsection*{又}

同結個私情沒要爭，過子黃昏還有五個更。忙月裏踏戽我聽你工看，兩面糖鑼各自蕩。

\subsection*{兄弟}

結識子兄弟又結識子個哥，你搭弟兄兩個要調和。小阿奴奴有子田兒又要地，買子官窯那少得哥。

\subsection*{婢}

搿子了困，勾子了眠，醒來祇剩個大缺連。姐道郎呀，好好裏被席那了弗肯困，定要搭個起齷齪丫頭地上纏。好煞人也無乾淨，莫單說丫頭。

\subsection*{姑嫂}

姑嫂兩個竝肩行，兩朵鮮花囉裏個強。姑道露水裏采花還是含蕊兒好，嫂道池裏荷花開個香。

\subsection*{又}

結識子個嫂咦結識子個姑，姑娘能白嫂能烏。深山裏落葉弗要掃，腳桶寬來祇要箍。

\subsection*{娘兒}

娘兒兩個並肩行，兩朵鮮花囉裏個強。囡兒道池裏藕兒嫩個好，娘道沙角菱兒老個香。

\subsection*{又}

結識子囡兒咦要結識子個娘，娘兒兩個細商量。竹筒裏點火相照管，撐弗過航船船同把浜。

\subsection*{伯姆}

三月裏清和四月裏天，伯姆兩個做頭眠。囉哩村東頭村西頭頑皮後生家在我中間過一夜，分明是狹港裏撐船紵兩邊。

\subsection*{姐妹}

姐要偷來妹咦要偷，三個人人做一頭。好像虎麵子上眼睛兩個孔，銜豬鬃皮匠兩邊抽。

\subsection*{阿姨}

天上烏雲載白雲，女婿搖船載丈人。你搭囡兒算命個說道青草裏得病枯草裏死，千萬小阿姨莫許子外頭人。

\subsection*{又}

一條浜，兩條浜，第三條浜裏斷船行。揪起子竹竿拔起子櫓，捉個小阿姨推倒在後船倉。阿姨道姐夫呀，你弗要慌來弗要忙，放奴奴起來脫衣裳。小阿奴奴好像寄做在人家一缸頭白酒，主人未喫你先嘗。

\subsection*{又}

姐夫強橫了要偷阿姨，好像個枕頭邊篩米滿床粞。阿姨道姐夫呀，皂色上還覆教我無染處，餛飩弗熟你再有介一副厚面皮。

\subsection*{爭}

一朝迷露一朝霜，鏡台前手冷懶梳妝。披頭散髮聽娘爭嚷，耍般樣天氣我無郎。娘道囡兒呀，你弗要慌來弗要忙，我教爹去尋媒話你個郎。六十歲做親八十歲死，還有廿年夫婦好風光。囡道娘呀，我也弗慌來也弗忙，也弗要爹去尋媒話我個郎。爹爹也弗要來娘房裏去，哥哥也弗許聽個嫂同床。爭娘弗過聽個外婆爭，你幾歲上貪花養我個娘，娘幾歲上貪花養子我，小阿奴奴幾歲上養外甥。外婆道，囡兒弗要聽我爭，我十六歲貪花養子你個娘，娘十七歲上貪花養子爾，外甥十八正當爭。
\textit{〔一云：「外甥囡兒再聽外婆爭，儕是爾貪花生出子我個娘，我裏個娘貪花養子我，教我貪花驁後生。」更好。〕}

\subsection*{補肩頭}

新做海青白綿綢，喫個喜蟲哥咬破子個兩肩頭。隔壁個姐兒有介雙紅膝褲，借來我補子兩肩頭。姐道弗識羞弗識羞，囉見紅膝褲補來兩肩頭。咳嗽吐痰就得知你個痰裏病，要阿奴奴兩腳上肩頭。

\subsection*{老人家}

結識私情沒結識個老人家，老人家做事慢他他。後生家見子人來三腳兩步閃開子去，老人家還要的的搭搭摸蒲鞋。
\textit{〔一云：「結識私情祇結識個俏後生，豁得窗盤跳得牆。一聲響覺人在房門外，羅帳內無人好聽渠爭。」即此意。〕}

\subsection*{又}

結識私情等結識個老人家，先弗為跳糟喫醋上結子閑冤家。別人祇道是多年尊長空來往，囉道老人家原有老奢遮。

\subsection*{暴後生}

結識私情沒要結識暴後生，渠好似新出螃蚾無肚腸。新造廟堂團團裏介畫，清明插柳遍傳揚。


\section*{山歌五　雜歌四句}
\subsection*{親老婆}

天上星多月弗多，雪白樣雄雞當弗得個鵝。煮粥煮飯還是自家田里個米，有病還須親老婆。
\textit{〔忽然道學。還是無病的日子多。〕}

\subsection*{和尚}

天上星多月弗多，和尚在門前唱山歌。道人問道師父那了能快活，我受子頭髪討家婆。
\textit{〔討了家婆反未必快活，這和尚還是門外漢。〕}

\subsection*{月子彎彎}

月子彎彎照九州，幾家歡樂幾家愁。幾家夫婦同羅帳，幾家飄散在他州。
\textit{〔一秀才歲考三等，其僕作歌嘲之云：「月子彎彎照九州，幾家歡樂幾家愁。幾家賞子紅段子，幾家打得血流流。祇有我裏官人考得好，也無歡樂也無愁。」〕}

\subsection*{鄕下人}

鄉下人弗識枷里人，忽然看見祇捉舌頭伸。咦弗知頭硬了鑽穿子個板，咦弗知板裏天生個樣人。
\textit{〔莫道鄉下人定愚，盡有極聰明處。余猶記丙申年間，一鄉人棹小船放歌而回，暮夜誤觸某節推舟。節推曰：「汝能即事作歌，當釋汝。」鄉人放聲歌曰：「天昏日落黑湫湫，小船頭砰子大船頭。小人是鄉下麥嘴弗知世事了撞子個樣無頭禍，求個青天爺爺千萬沒落子我個頭。」節推大喜，更以壺酒勞而遣之。〕}

\subsection*{篩油}

姐兒打扮忒清奇，再喫鄉下個篩油蠻子討子小便宜。說道娘子，你嫌我篩得弗爽利時要便再滴子丟去，祇沒要動手動腳累得滑泥泥。

\subsection*{〔毛乍〕屄姐兒}

𣬿屄匠人做子𣬿屄床，𣬿屄姐兒嫁子𣬿屄郎。𣬿折子床傍打地鋪，𣬿穿子地皮見閻王。
\textit{〔「見閻王」三字，大可玩。昔人云：「婦人是閻王皂隸，姹童是閻王催批。」正此意。〕}

\subsection*{〔毛乍〕〔毛了〕囝兒}

𣬿⿺毛了囡兒輪蜪行，娼個見子氣膨膨。雖然弗是大買賣，再喫個星小猢猻介一槍。

\subsection*{姹童}

獻姹個學生新做子親，搿子新人就要幹窟臀。姐兒仔細思量兩件東西儕是郎君個，便得渠留前支後耍正經。
\textit{〔張伯起先生有所歡，既婚而瘦，贈以歌云：「個樣新郎忒煞矬，看看面上肉無多。思量家公真難做，弗如依舊做家婆。」俊絕，一時誦之。〕}

\subsection*{又}

東南風起白迷迷，那哩獻姹個家公瞞過子妻。世界翻騰人改變，婆娘家倒要做烏龜。

\subsection*{風臀}

三十年個花樹老了叉，三十年個冬春一把查。三十年個家生也用弗得，那了三十歲個風臀還𣬿⿺毛了。
\textit{〔有好男者，謂三十歲其味始全，見此歌必曰謗臀矣。〕}

\subsection*{醜婦}

百草開花趁子春裏個天，醜婆娘也要靠在大門前。六月裏圓爐弗動火，醬缸淡子惹增鹽。

\subsection*{麻}

隔河看見子一團花，走到門前滿面麻。若要隔河聽渠做點私情事，世間那得更個長雞巴。
\textit{〔十麻九俏，這想是第十個麻子。〕}

\subsection*{鬍子}

十個鬍子九個騷，十個婆娘九個妖。婆娘那了再學子鬍子個樣，膀哈喇哩也有一團毛。

\subsection*{孝}

姐兒生性怕穿紅，見子介個孤孀娘子打扮得忒玲瓏。常言道若要俏時添重孝，嘿嘿裏心頭咒老公。

\subsection*{大人家阿姐}

大街上行人弗怕個牛，大場裏賭客弗怕個頭。大縣裏差人弗怕個打，大人家阿姐弗怕羞。

\subsection*{又}

討個姐兒沒討個小人家個秧，寧可增錢大人家強。小人家一味齏糟無出息，大人家博學有商量。

\subsection*{大人家阿嫂}

大人家阿嫂跟轎來，翠藍裙青襖一個好身材。花花轎裏個娘娘弗比得跟轎個好，到弗如讓個轎人撥來阿嫂抬。

\subsection*{嫖}

有子吹笙咦要簫，有子船行咦要橋，有子魚喫咦要肉，那得有子家婆弗要嫖。

\subsection*{瘦妓}

嫖小娘兒沒嫖個胖婆娘，寧可增錢瘦個強。你弗見肥豬肉喫子一星兩星便覺油煙氣，骨炙兒牙得裏頭香。

\subsection*{壯妓}

嫖小娘兒沒嫖個活骷髏，寧可增錢把壯個收。六月裏著肉窨丟丟介再有趣，冬天一身褥子軟柔柔。

\subsection*{大腳妓}

嫖小娘莫揀大腳個嫖，渠個腳力忒大那相交。就是送個物事來渠也難理會，一雙鞋面還要貼換兩三遭。

\subsection*{又}

嫖小娘須揀大腳個嫖，行來爽宕又風騷。冬天軟柔柔腿上能著肉，夏天蒲扇兩肩搖。

\subsection*{揀孤老}

薦本上升官弗認個真，黃冊上派差弗審個貧。市學裏先生弗揀學生子，那了小娘倒要揀客人。

\subsection*{八十婆婆}

八十婆婆要嫁人，尋頭討腦罵鄉鄰。腳跟裏水窠老皮裏介癢，多年裙帶再是老腰精。

\subsection*{騙}

姐兒騙我進房門，忽地裏蓋老歸來教我那脫身。郎道姐兒呀，一鐵搭捹出子十七八個夜叉儕是地裏鬼，四對半門神九片人。

\subsection*{殺七夫}

姐兒命硬嫁子七個夫，第七個看看咦要矬。聽得算命先生講道銅盆鐵帚硬對子硬方無事，阿奴祇恨家公軟了無奈何。
\textit{〔曾記《哭七夫·清江引》云：「張皮趙鐵王打氈龔錫匠陸弓箭阿壽官孫搭爺盡來喫羹飯，我的天天天天天天天。」詞亦趣。〕}

\subsection*{小家公}

一個鴨蛋弗哺兩個雛，一個殿上弗掛兩個鍾。城門散子要幫鐵，婆娘家咦有小家公。

\subsection*{洗生薑}

姐在河頭洗生薑，洗生薑，有介個蟛蜞走來膀中行。姐道蟛蜞阿哥來做耍？蟛蜞道河乾水淺要聽蚌商量。

\subsection*{烏龜}

梔子花開心裏香，烏龜也要養婆娘。賣子餛飩買麵喫，豬肝白腸那亨生。

\subsection*{私情報}

偷子私情轉得自家個門，家婆再也來搭結私情。祇舍得別人弗舍得自，男人家囉許你能欺心。

\subsection*{美妻}

絕標致個家婆捉來弗直錢，再搭東夾壁個喇噠婆娘做一連。個樣事務才是五百年前冤魂帳，舍子黃金抱綠磚。
\textit{〔承恩不在貌，教妾若為容，世上一種大不平事。〕}

\subsection*{唱山歌}

郎唱山歌響鈴鈴，北寺塔造起子兩三層。南山和尚塔上打拳露出子個樣真本事，下頭人快活難為子上頭人。

\subsection*{又}

千阿哥，萬阿哥，那了再來我裏街前屋下唱山歌。唱得小阿奴奴千葉牡丹花心裏悠悠拽拽介動，好似繡花針撥動疥蟲窠。


\section*{山歌六　詠物四句}
\subsection*{風}

情哥郎好像狂風吹到阿奴前，揭襖牽裙弗避介點嫌。姐道我郎呀，你道無影無蹤個樣事務看弗見捉弗著也防備別人聽得子，我祇是關緊子房門弗聽你纏。

\subsection*{又}

結識私情好像風，祇為你南北東西再來裏慣撮空。姐道郎呀，你儂九十日春光弗曾著子奴一日個肉，我祇愛你來無形跡去無蹤。
\textit{〔一云：「結識私情好像風，嬌滴滴個鮮花喫你采子紅。姐道郎呀，我祇道你飄揚心性吹得過，弗匡你一場雲雨便成空。」亦可。〕}

\subsection*{花}

姐兒生來像花開，花心未動等春來。囫圇圇兩瓣祇消得一滴清香露，日裏含羞夜裏開。

\subsection*{硯}

硯台姐原是牢石人，喫個墨池裏郎來汙子我個身。拿介管烏弗三白弗四個筆來捉個小阿奴奴千萬，直得我漕中水盡便休停。

\subsection*{筆}

姐兒青青白白像筆能，再搭個書房裏蜪伴結私情。憑你親夫拘管得緊，管定子頭來管弗得身。

\subsection*{棋}

收子象棋著圍棋，姐道我郎呀，你著著雙關教我那亨移。零了中間喫郎打子轆轤結，結來結去死還渠。

\subsection*{又}

收子圍棋著象棋，石炮當頭須防兩肋車。我祇道你雙馬飲泉叉起子個羊角士，囉道你一卒鑽心教我難動移。

\subsection*{雙陸}

情哥好像雙陸能，喫渠把住子門兒教我那亨奔。姐道郎呀，我因為你個貪贏讓你拿個中心來做實子，那你還有多嗬故遲跌打弗停身。

\subsection*{骰子}

結識私情像骰子能，喫郎君灌鉛著藥弄得骨頭輕。要快要緩祇在奴心上，你弗要呼麼喝六驚動子外頭人。

\subsection*{又}

結識私情沒像個骰子能，隨人拋擲骨頭輕。我當初祇道你紅紅綠綠是介件贏錢貨，囉得知你滾來滾去到是一個老麼精。

\subsection*{投壺}

結識私情像投壺，一箭兩箭專在孔竅上做工夫。姐道郎呀，你沒要過門不入來我面上做慣子個樣縮手勢，我聽你斜插花強似以多為勝賭中壺。
\textit{〔一云：「姐兒生來愛投壺，也弗來輸贏上底做工夫。當初祇學得一個楊妃睡，那間又會子雁銜蘆。」〕}

\subsection*{球}

結識私情像氣球，一團和氣兩邊丟。姐道郎呀，我祇愛你知輕識重隨高下，緣何跟人走滾弄虛頭？

\subsection*{揵踢}

結識私情像個揵踢能，個個頑皮精腳腳來搭賣風情。姐道郎呀，我搭你剔起之時再無介腳野腳喫個星輕腳鬼來拾子去，冷天光也要喫你累得汗淋身。

\subsection*{鷂子}

情哥郎瘦骨棱層好像鷂子能，生來薄幅獨取爾個點有風情。姐道郎呀，那你說子風情就要飛得起介去，我有介條軟麻繩纏子了弗放你就番身。

\subsection*{香筒}

姐兒生來像香筒，身上花描肚裏通。姐道郎呀，常點子三更兩更你個火心還弗退，直弄到心灰意懶眼朦朧。
\textit{〔一云：「結識私情像香筒，外頭花巧裏頭空。郎做子紅柄線香插著子我個孔，未曾動火眼朦朧。」略同。〕}

\subsection*{荷包}

結識私情像荷包，出出進進祇愛你個口兒牢。姐道我郎呀，你有子銅錢銀子但憑你閣來嗬，祇沒要無錢空把布裙囂。

\subsection*{氈條}

結識私情像氈條，伏伏帖帖枕席做相交。姐道郎呀，奴當初是一條囫圇鮮紅真好貨，囉道你蛀成子大洞便相拋。

\subsection*{帳}

結識私情像個帳子能，生來飄拽動人心。姐道郎呀，我聽你遮後遮前私房兩個自快活，囉怕外頭有啥惡風聲。

\subsection*{睡鞋}

結識私情好像鞋子能，幫幫襯襯費子許多心。看你行作動步祇道你勤來往，囉道你黃昏頭脫子直到大天明。

\subsection*{珠}

結識私情好像珠子般，圓圓一粒望你眼兒穿。姐道郎呀，你弗來時我枕邊吊落子千千萬，沒要因奴黃子了賤相看。

\subsection*{海青}

結識私情像海青，因為貪裁喫郎著子身。要長要短憑郎改，外夫端正裏夫村。

\subsection*{算盤}

結識私情像個算盤來，明白來往弗撥來個外人猜。姐道郎呀，我搭你上落指望直到九九八十一，囉知你除三歸五就丟開。

\subsection*{厘等}

結識私情好像厘等能，渾身扭捏儕是假星星。姐道郎呀，祇有喫個硬殼烏龜拘管得我介緊，無錢弗放我自開門。

\subsection*{消息子}

我裏情哥郎好像消息子能，身才一撚骨頭輕。進來出去能即溜，教小阿奴奴關著子毛頭便癢殺人。

\subsection*{扇子}

結識私情好像扇子能，骨清面白有風情。間邊有畫弗知個邊個字，上頭箍緊下銷釘。

\subsection*{網巾圈}

結識私情要像個網巾圈，日夜成雙一線牽。兩塊玉合來原是一塊玉，當面分開背後聯。

\subsection*{又}

結識私情沒要像個網巾圈，名色成雙幾曾做一連。當初祇道頂來頭上能恩愛，如今撇我在腦後邊。

\subsection*{夜壺}

結識私情像夜壺，無冷無熱捉我半夜裏扑。姐道郎呀，一遭兩遭弗知應子你多少個急，教阿奴奴肚皮大子好難過。

\subsection*{糞箕}

結識私情像糞箕，祇沒要搭個苕帚兩個做夫妻。我裏兩人儕是個樣劈竹性，驀地裏奔來就有子泥。

\subsection*{煙條}

姐兒生來蔑條長介像煙條，情哥郎當面就牢。喫渠用力勤抽屑滿子我個肚，害奴奴遍身夜夜火來燒。

\subsection*{蠟燭}

姐兒生來好像蠟燭能，煎熬到底一條心。姐道郎呀，我黃昏夜晚滴子若干個風流淚，再無面前背後弗光明。

\subsection*{燈籠}

結識私情像燈籠，千釘萬燭教你莫通風。姐道郎呀，你暗頭裏走來那了能有亮，引得小阿奴奴火動滿身紅。

\subsection*{走馬燈}

結識私情好像走馬燈，喫你撥動子個機關再來裏鬥鬥能。一時間火發喫你騙得團團轉，如今再高閣在暗頭裏子弗分明。

\subsection*{筋}

姐兒生來身小骨頭輕，喫郎君撚住像個快兒能。姐道郎呀，我當初金鑲銀鑲那喫個篾片阿哥弄成子我個輕薄樣，撞來盡盤將軍手裏弗曾停。

\subsection*{茶注}

結識私情好像茶注能，冷熱溫燉待子多少人。我為子你個冤家喫子多少苦，那了你前頭清爽後來渾。

\subsection*{酒鍾}

結識私情好像鍾子能，裏頭光滑外頭青。祇有貪杯著子郎個手，喫郎親親嘖嘖再斟斟。

一云：「姐兒從小何曾擋酒鍾，喫郎君弄得面皮紅。郎要幹時奴告免，小阿奴奴年幼喫弗得介一大鍾。」亦好。

\subsection*{攢盒}

結識私情好像攢盒能，逢著酒蕩緊隨身。就是一碟兩碟略嘗滋味自有多少個趣，你沒要快兒頭戳動子弗留停。

\subsection*{鼓}

結識私情鼓一般，釘緊子個張皮弗放寬。姐道郎呀，放下子鼓槌我勸你少擂子遭罷，漏子風聲教我那亨瞞。

\subsection*{爆杖}

情哥郎燥暴好像爆杖能，逢人動火祇為你有個散漫個名。姐道郎呀，你動輒霹拍之聲耍了能響快，小阿奴奴借爾個凶勢頭好去嚇鄉鄰。

\subsection*{流星}

結識私情像流星，到處鑽天忒煞輕。姐道郎呀，小阿奴奴焠得火着介歡喜子你，那了你一道狼煙就無處尋。

\subsection*{傘}

結識私情好像雨傘能，上頭雲雨下頭晴。姐道郎呀，你對孔一插直掮來肩頭上，兩手撐開水直淋。

\subsection*{又}

結識私情好像雨傘能，瞞子天天我裏私下晴。姐道郎呀，個樣有天無日頭個事你也弗要怕，我聽你撐開篾片下銷釘。

\subsection*{又}

結識私情沒要像個雨傘能，祇圖雲雨弗圖晴。拔出子銷釘放下子個手，渾身骨解水淋淋。

\subsection*{墨斗}

姐兒好像墨斗一般般，喫情哥撳住子奴身祇捉眼來看。姐道郎呀，我線路上來原來線路上去，從弗曾走差斜路惹包彈。

\subsection*{吊桶}

結識私情像個吊桶能，一時枯得便來尋。姐道郎呀，我祇撞彎子腰來際湊子你，那你越捉我顛顛倒倒弗停身。
\textit{〔一云：「姐兒生來好像吊桶能，喫個篾片圈留纏住子身。我娘呀，你上箍下箍箍得奴介緊，投河奔井若條繩。」〕}

\subsection*{粽子}

結識私情像個粽子能，濟楚衣裳到是糯米心。姐道郎呀，撞你介個饞癆捉我剝得精出子，一連兩個正救子肚饑人。

\subsection*{饅頭}

姐兒胸前有介兩個肉饅頭，單紗衫映出子咦像水晶球。一發發起來就像錢高阿鼎店裏個主貨，無錢也弗肯下郎喉。
\textit{〔錢高阿鼎，吳中饅頭店之有名者。〕}

\subsection*{又}

結識私情像個饅頭能，道是無心也有心。郎道姐呀，我為你面生受子多嗬渾悶氣，那間沒要拍破子面皮弗認真。

\subsection*{麵筋}

姐兒生來紫糖色了像麵筋，惹人團搦惹人蒸。姐道郎呀，小阿奴奴是個主熱烘烘新出籠個清水貨，你沒疑心我麩多弗作成。

\subsection*{荸薺茨菇}

郎替嬌娘像荸薺，荸薺要搭茨菇兩個做夫妻。茨菇葉生來就像姐兒兩膀當中個主貨，荸薺心透出也像情哥郎個件好東西。

\subsection*{香圓}

結識私情像香圓，那了你面皮黃瘦皺漫漫。當初祇道是暗老沉香滾得過，弗匡你彳兌圞圞滿肚是尖酸。

\subsection*{茶}

結識私情好像茶葉能，團圓一簍有收成。姐道郎呀，我嫩蕊經湯把旗槍兒來放倒，囉知你年年棄舊又嚐新。
\textit{〔一云：「姐兒生得矮婆娑，好像南山老茶棵。日裏喫郎扯來拽，夜裏憑郎搦來挪。」〕}

\subsection*{梅子}

姐兒像個梅子能，嫁著子介個郎君口軟阿一介弗愛青。姐道郎呀，我當初青青翠翠那間喫你弄得黃熟子，弗由我根由蒂瓣罵梅仁。

\subsection*{茄子}

姐兒光頭滑面好像茄子能，愛穿青襖紫羅裙。雖是霜打風吹九秋末後像子個黃婆子，還有介星老瓢身分惹人尋。

\subsection*{夜合花}

約郎約到夜合開，那了夜合花開弗見來。我祇指望夜合花開夜夜合，囉道夜合花開夜夜開。

\subsection*{葵花}

姐兒好像蜀葵能，胸中一片是丹誠。姐道郎呀，我捉你當子天上日頭一心祇對子你，你沒要陰晴無準弗照阿奴心。

\subsection*{蟋蟀}

姐兒生得紫堂色好雙黑眼睛，有人綽號白牙青。郎道姐呀，你祇怕牽著子大頭長腳真三色，鬥得你牙鉗放解直薑薑倘在尺中心。

\subsection*{跋弗倒}

郎有介件東西像個跋弗倒個能，光頭滑面又像個老壽星。姐道我郎呀，看你趬上趬下能硬掙，祇怕你紙糊頭當弗起我個水淋淋。

\subsection*{船}

結識私情像隻船，豎起子回竿浪裏顛。姐道郎呀，個樣風水小阿奴奴常經慣，你祇要擋牢子個舵梗莫貪眠。

\subsection*{又}

郎把舵，姐撐篙，郎若撐時姐便搖。姐道郎呀，逆水裏篙祇要撐得好，郎若頭歪奴便艄。

\subsection*{又}

郎撐船，姐搖船，耍樣風潮有介多嗬顛。姐擋子櫓牙全靠郎打水，郎越撐篙姐越扳。

\subsection*{篷}

小阿姐兒隨人上落像個一扇篷，拿著緊處弗放鬆。去時囉管回頭日，眼前且使盡子一帆風。

\subsection*{釣魚船}

結識私情好像釣魚船，命犯子個風波終日浪裏顛。姐道郎呀，我弗合上子你個鉤兒吞子你個釣，那更挽住子個香腮憑你穿。

\subsection*{魚}

一對烏背鯽魚在荷花池裏做鴛鴦，喫個黑魚游來趕散子場。祇有個油嘴鯵條在搭團團裏看，鱖魚肚裏氣膨膨。

\subsection*{鼠}

同郎困到一更天，老蟲哥再來帳外數銅錢。小阿姐兒喫個聽弗過了捉個情郎一腳踢覺子，你個困貓團那了祇貪眠。


\section*{山歌七　私情雜體}
\subsection*{篤癢（中帶說白一句）}

姐兒篤癢無藥醫，跑到東邊跑到西。梅香道姐兒拾了弗燒杓熱湯來豁豁，姐道梅香呀，你是曉得個，熱湯祇豁得外頭皮。
\textit{〔此歌聞之松江傅四。傅亦名姝也。松人謂陰為篤。〕}

\subsection*{田雞（急口四句）}

百樣鳥兒百樣聲，祇有青花樣個田雞叫得忒分明。半夜三更跳來小阿奴奴南紗窗前荷花缸根頭，金絲荷葉上，高叫三聲，低叫三聲。說道閣來嗬，閣來嗬，再搿搿，再搿搿。叫得小阿奴奴小肚子底下膝饅頭上的手掌大介一搭，痛弗痛，癢勿癢，好像楊六使將軍征子九溪南蠻十八洞，得勝回朝繫在綠楊樹底下個匹紅鬃白馬個鼻頭歇歇裏介動，又像個隔年破傘水淋淋。

\subsection*{上橋（急口八句）}

郎上橋，姐上橋，風吹裙帶纏郎腰。好個陣頭弗落得雨，青天龍掛惹人瞟。惹人瞟，惹人瞟，小阿姐兒再來紅羅帳裏造仙橋。若有村東頭，村西頭，南北兩橫頭，二十後生連垂頭，肯來小阿奴奴仙橋上過，怕郎君落水抱郎腰。

\subsection*{擺祠堂（以下俱八句）}

萬苦千辛結識子個郎，我郎君命短見閻王。爹娘面前弗敢帶重孝，短短頭梳袖裏藏。袖裏藏，袖裏藏，再來檢妝裏面擺祠堂。幾遍梳頭幾遍哭，祇見祠堂弗見郎。

\subsection*{借個星（個星，吳語，猶云這仲東西也）}

郎聽姐兒借個星，半個時晨弗做聲。白絹汗衫掩子嘴唇迷迷裏介笑，線劄羊毛筆定成。必定成，必定成，待奴奴歸去稟娘聲。娘道囡兒呀，看子我老來無人要，你後生家及早做人情。
\textit{〔好個令堂！與一卷「二十去子廿一來」祇同意。〕}

\subsection*{喫櫻桃}

日落西山影弗高，姐擔子竹榜打櫻桃。打子四九三十六個櫻桃安來紅籃裏，要郎君摸奶喫櫻桃。喫櫻桃，話櫻桃，嫌奴奴拉閘手鏖糟。小阿奴奴金盆洗子銀盆裏過，白羅帕子轉三遭。
\textit{〔摹寫郎驕姐諂，可笑可憎。〕}

\subsection*{船艄婆}

船艄裏打鋪船艙裏齊，船艄婆一夜忒頑皮。喫個船艙裏客人聽得子，朝晨頭儕對子我笑嘻嘻。笑嘻嘻，笑嘻嘻，虧你昨夜那忍得到曉雞啼。小阿奴奴私房本事儕喫你聽會子去，祇怕你搭家婆到弗得我介會頑皮。

\subsection*{約（以下中犯《皂羅袍》四句）}

梔子花開心裏香，情哥郎約我到秋涼。梧桐葉亂，桂花又香。更更做夢，寤寤思量。姐道郎呀，你有口無心沒許子我，教奴奴那得介慢心腸。

\subsection*{咒罵}

我情郎一去好希奇，經夏過秋再弗歸。當初來往，是誰請你？如今撇我，被人說是講非。姐道郎呀，個樣事對人前說弗得也有天知道，我祇顧夜夜燒香咒罵渠。

\subsection*{敲門}

拔隻金簪在門上丟丟裏介敲，姐兒連忙下地把燈挑。夜深人靜，誰人亂敲？開門去看，呀！原來是舊交。姐道郎呀，七月七個夜頭你來得正湊子個巧，省得小阿奴奴鑊子裏無油空自熬。

\subsection*{後庭心}

姐兒生來身小眼即伶，喫郎推倒在後庭心。硬郎不過，祇得順情。被人看見，壞奴好名。姐道郎呀，我好像黃砂石上磨刀祇要快，你生蘿葡到口豁聲能。

\subsection*{又}

姐兒生來身小眼即伶，喫郎推倒後庭心。硬郎不過，祇得順情。霎時上叉，把好聽的叫聲。郎道姐兒呀，果子樹上參梯終須到子我個手，鼓當中元寶祇要瞞子大大銀。

\subsection*{釘鬼門}

私情起意未曾曾，咦有閑人搬來我裏個聽。並無形跡，由他講論。雖然不信，釘奴鬼門。好像卵袋打人頭弗痛，子細思量激惱人。

\subsection*{小囡兒}

新做牆門黑槍籬，籬籬裏面有介個小囡兒。天災神禍，張做甚的？喫娘看見，一場是非。姐道郎呀，你好像折腳鷺絲躲在沙灘上，眼看子鮮魚忍肚饑。
\textit{〔一云：「郎做子鷺絲雲頭上飛，姐做子鯵魚水面上齊。郎道姐呀，我喫個打生舡上人多落弗得個腳，眼看鮮魚忍肚饑。」〕}

\subsection*{老阿姐}

老阿姐兒去尋人，尋來尋去尋著子一個小官人。千方百計，騙他動情。脫裙解褲，抱他上身。姐道郎呀，好像冷水裏洗瘡殺弗得我個癢，月亮裏燈籠空掛明。

\subsection*{操琴}

姐在房中織白綾，郎來窗外手操琴。琴聲嘹亮，停梭便聽。一彈再鼓，教人動情。姐道郎呀，小阿奴奴好像七弦琴上生絲線，要我郎君懷抱作嬌聲。

\subsection*{綽板}

姐兒生來像個綽板能，逢著子我郎君會綽了就緊隨身。做腔做調，忒殺好聽。要緊要慢，隨意稱心。姐道郎呀，我取你個多記腰板生成點得好，你祇沒要打差子個迎頭截板教我冷清清。

\subsection*{象棋}

結識私情像象棋，棋逢敵手費心機。渠用當頭石炮，我有士象支持。渠用卒兒掤進，我個馬會邪移。姐道郎呀，你攤出子將軍頭要捉我做個塞殺將，小阿奴奴也有個踏車形勢兩逼車。

\subsection*{黃瓜}

黃瓜生來像姐兒，祇為你聰脆清香括Ξ子渠。一碟兩碟，千絲萬絲。蒜來伴你，想是愛喫醋的。姐道郎呀，喫你一連幾括直括到小阿奴奴子宮裏，如今水流流軟倒做一堆。

\subsection*{鋸子}

結識私情好像鋸子能，來來往往忒殷勤。兩人把手，線路上行。伶牙俐齒，背後絆繩。姐道郎呀，腰裏著霎舍了能緊俏，你沒要進門便屑子了就行程。

\subsection*{寂寞（中犯《皂羅袍》五句）}

昨夜郎來熱了介忙，今夜無郎冷了介慌。千恩萬愛，思量幾場。孤燈隻影，淒涼滿床，陽台夢杳魂飄蕩。姐道郎呀，褥子上番身無席摸，千條錦被弗如郎。


\section*{山歌八　私情長歌}
\subsection*{丟磚頭（以下俱兼說白）}

丟磚頭了搬子場，弗曾聽我情哥說一聲。我那間羹湯籃提子個糠蝦來裏眼淚出，升籮裏坐子蠶繭細思量。（白）細思量，細思量，我裏個情哥是個鐵心腸。我搬來裏子一個月日，你也弗直得來看看張張。料道弗離個蘇松常鎮廬鳳淮揚，啥個來個銅關口外，遠處他方。你弗見我又結識子別個依先快活，正弗知我歇歇思量。（歌）正是蓮蓬梗打人拚子私情斷，我是礱糠裏㓾魚肚腸。

\subsection*{田}

姐兒私房有個丘三角田，自小收拾在身邊。忽朝一日無錢用，將田要典我郎錢。（白）郎道姐兒呀，我有個錢，典你個田，要還我四址明白，囉裏連牽。姐道郎呀，我有個田，典你個錢，自然還你四址明白，囉裏連牽。東址白膀灣，西址大腿邊。南址三叉路口，北址肚家門前。又好插個光頭糯，又好種個硬梗鮮。（歌）我個郎呀，你要日裏拔秧夜裏蒔，憑你荒年沒荒子奴個丘田。

\subsection*{船}

昨夜同郎做頭眠，乾紅欄子合腮肩。四隻膀兒好像鰻鯉叉，櫓人正對子填臍邊。（白）填臍邊，填臍邊，妝子櫓掣便搖船。推個推來扳個扳，掀鈴吭郎浪頭顛。顛得飯潭眼裏儕是水，利市頭上弗曾幹。打濕子一領鬃蓑衣猶自可，袱包正掛在橄堂前。（歌）郎道姐兒呀，我替你前長後短個樣事務盡丟開子手，且拔起子枚頭抹乾淨子個隻船。

\subsection*{木梳}

結識私情好像木梳能，我儂枉子聽你介相思結髮情。（白）喫個鏡子來裏做眼，編？著弗得個蓬塵。牙刷子祇等你開口，絆頭帶來裏繾筋。眉刷弗住介掠來掠去，刮舌又介掀嘴撩唇。朗梳斜連霹腳後跟趕上，剔帚來得殷勤。（歌）姐道郎呀，我聽你一通兩通也祇是空來往，到弗如肥皂光光滾著子身。

\subsection*{蒸籠}

結識私情像蒸籠，要我肉麵相逢弗放空。因為你會安排落來你個圈套裏，未曾動火氣衝衝。（白）氣衝衝，氣衝衝，思思切切在心中。我為你受子幾嗬頭頭腦腦盡閣在肚裏，長長短短儕聽你包容。我曾經九蒸三熯，弗是一竅弗通。你人門前捉我團團搦搦，我並弗曾恨窮。弄得我肚裏有釀，我也祇弗走風。那你常時在我面上淘氣做身攋分，饅頭倒大子蒸籠。思量更介弗好，到弗如傍熱拆散子罷，省得後來冷氣直衝。（歌）姐道郎呀，我祇指望你火氣退時依還聽你重相聚，囉得知後來原哄得我精空。

\subsection*{鑽子}

郎兒生來好像鑽子一般般，喫渠拿個軟麻繩纏住子了弗放寬。上箍下箍箍緊子我，你自家快活沒撥來別人鑽。（白）別人鑽，別人鑽，我郎消遣子我介兩三番。和身靠緊我來用力，一雙眼睛弗住介捉我來關關。你個心上測得火著，我倒有氣無煙。那便用筋把力，再歇歇便四手乘癱。（歌）姐道我郎呀，消進消出，喫你尖酸頭弄大子我個眼，兩人絞熱子了屑來孔門邊。

\subsection*{求老公（兼說白，結用《皂羅袍》三句）}

來個姐兒上穿青，下穿紅，手拿香盒過橋東。路上行人問道：姐兒你在囉裏去？我到處燒香求老公。（白）別人家嫁個老公七伶俐，八玲瓏，又長又大又充同。偏有小阿奴奴年災月悔，命犯孤窮，嫁著子介個烏龜亡八，生得又麻又瞎又癡又聾。上床好似背板纖，下床好似雞踏雄。昨夜一更後，二更中，爬來小阿奴奴頭邊來學打雄。髭鬚戳痛子奴個嘴，鼻涕流來累子奴個胸。惹得小阿奴奴心性發，一腳踢倒在裏床東。（歌）祇有五更頭小阿奴奴熬弗得，捉渠仝裝祇一摸，好似煙熏蘿蔔火燒蔥。（皂羅袍）這般模樣，教我怎容？因此別尋一個好家公。

\subsection*{竹夫人（兼說白，中犯《排歌》三句）}

做人弗要像個竹夫人，受祇多少炎涼自在心。硬子骨頭開子眼，看我人情勢敗像秋云。（白）像秋雲，像秋雲，小阿奴奴原弗是低微下賤人。你祇知我今日個落運，弗知我當初個出身。喬松是我前輩，梅花是我隨身。清風是我好友，明月是我佳賓。當初個伯夷、叔齊也是我裏遠祖，湘妃也是我裏至親。且喜子孫繁盛，歷代有介星清名。也有人喜歡我個高節，也有人賞鑒我個知音。弗匡撞子個惡作篾片，拖出山林。捉我出皮剔骨，我祇是開心見誠。捏得我兩頭弗露，做得我出路無門。露出子多少眼目，又陪子兩個小心。挑我來十字街頭東賣也弗要，西賣也弗成。弗識貨個見子我七孔八竅一個光棍，識貨個見子我玲玲瓏瓏一個涼人。增錢買我家去，放我來紅紗帳子裏安身。搿子我恩恩愛愛，勾子我殷殷勤勤。搿子我汗弗離身，勾子我手弗離頸。指望百年同到老，囉道七月七立秋之日，風波當時起，惡念容易興。娘子官人咦道我𥕱腳絆手，丫頭阿姐咦咒我離眼別睛。橫弗中渠個意，豎弗像渠個心。一射射我來門閣落裏，累子我滿身個蓬塵。我喫個傷心了唱介兩句曲子，自家歎個自身。（排歌）虧心漢，薄幸人，誰知轉眼就無情。（歌）世上弗是有子秋冬無春夏，你搭個起得時人休笑我失時人。

\subsection*{湯婆子竹夫人相罵（以下俱曲白間用）}

姐兒饅團𨶑垃像湯婆，人門前穩重又溫和。未到黃昏捉我扑了摸，拿我肚皮常滾得我急箍箍。（白）急箍箍，急箍箍，情哥郎派攋忒無徒。當初拿子小阿奴奴好似珍珠瑪瑙，活寶珊瑚。道是我熱閘閘介有趣，暖烘烘介對科。弗比薰籠介礙事，又強如火炭個腳爐。被裏時常相會，席上弗住介揩磨。我指望搭你無個分開日腳，囉得知立子春來看看捉我冷疏。丟我來踏板上理也弗理，睃也弗睃。一夜子搭個家主婆困在床上，說道會，那了你弗歡喜子個湯家裏個，再說道渠個年紀忒多。湯婆聽得，眼淚直鋪。官人呀！（黃鶯兒）名色號湯婆，戊戌生，年不多。湯家還是我的親生父，我祇為熱心腸似火。俏冤家愛我，苦憐我被窩中準夜如牽磨，一腳就碾開奴。到如今經風露水，你心上道如何？（白）說郎弗轉，自跌個胸脯。恨我裏個爺娘弄得我一點無個還覆，枉子你也來我個面上廢子多少工夫。我那間撥來別人介輕賤，算來長情倒弗如酒注茶壺。（歌）姐道郎呀，寒寒冷冷護子你多少腳，那間倒捉個竹夫人做子小家婆。竹夫人聽得子氣膨膨，出口就罵老惜春，你是冬來我是夏，緣何牽擾阿娘身？（白）阿娘身，阿娘身，慣要來個人前說別人。幾次人前說我懶樸要困，個是家主公歡喜我個風情。你未到黃昏就叛來個被裏，我看你啥上頭個點動緊。湯婆子說道：虧你羞也弗識，自道風情。我看你精赤灑灑，無介點趣向，弗如個老太婆包包紮紮有介兩件衣身。竹夫人說道：楊梅乾喫介兩個，忒煞惡心。包包紮紮便是布頭布腦，有要綠襖紅裙。喫個張官人⿰口耍落你個意利好像汁罐，喫個李大舍說你個氣質就似湯瓶。湯婆子𠹥面一啐：你好像燈臺弗照自身！我近看子你活像個炭篰個嘴臉，我遠看子你好似蟹籪個形。閣子家主公多少個毛腿，聽子家主婆幾嗬個風聲。竹夫人便說道：我強如你吞個家主婆個雙臭腳，強如你做個家主公幫丁！我生來眼目清爽，肚裏一點小心。短弗局促，長弗伶仃。壯弗擂堆，瘦弗薄輕。湯婆子說道：我骨格重你兩兩，我價色多是你十分。憑你說我慳吝，強如你篾片個妖精！兩個相爭鬥毆，摟子一個黃昏。囉道是個家主婆聽得，喝罵高聲，一個無介點大小，一個弗讓介點卑尊。兩個儕跪來搭，直到更盡夜深。湯婆子對子個竹夫人紐嘴紐面，竹夫人就說起前因。（黃鶯兒）想起舊恩情，竹夫人，浪得名。雖與他同床不得同衾枕，摟抱我在身，心兒裏感承，誰知不久成孤另。悔初心，祇為趨炎附勢，如今落得冷清清。（白）囉道是個家主公聽得，竹夫人說得傷心。（歌）家主公喝子竹夫人起來：你下遭再弗許你個樣劈竹性！湯婆子，你弗許你熱綽綽亂摟要溫存！

\subsection*{籠燈}

姐兒生來像籠燈，有量情哥捉我尋。因為偷光犯子個事，後來忒底壞奴名。（白）壞奴名，壞奴名，阿奴細說我郎君：你正日介來張頭望頸，眼看奴身。你道是我短又弗局蹴，長又弗伶仃。因是更了我聽你有子個情意，一日子月黑夜暗揭子我就奔。也弗管三更半夜，也弗管雨落天陰。也弗管地下個溝蕩，挨過子多少個巷門。也弗管個更鋪裏個夜夫，也弗怕路上撞著子個巡兵。金鑼一響，嚇得我冷汗淋身。一到到子屋裏，我方才得個放心。囉道是伴得你年把也弗上，你就要棄舊戀新。屈來囉裏說起，撞你介個賊精！郎道你弗要辭勞歎苦，懊悔連聲。你當初白白淨淨，紫氣騰騰。你那間渾身好像個油簍，滿麵拌子個灰塵。人門前全勿驁好，頭上箍子介條草繩。夜裏祇好拿你來應急趟趟，日裏幹耍個正經。還有介多嗬弗好，我一發說來你聽聽。（打棗歌）怕祇怕你火性兒時常不定，照了前又照子後不顧自身，一身破損通風信。長與別人好，又與小人跟，轉一個灣兒我這裏見你的影。（白）姐兒𠹥面介一啐，就罵個負義薄情：你當初焠得火著介要我，一夜弗放我離身。我也弗知光輝子你多少，也弗知替你瞞子幾嗬個風聲。你祇厭我眼前個醃潤，弗念我起初個鮮明。（歌）你捉我提得起來放得下，我祇摟得你灶前火燭無一星。

\subsection*{老鼠}

郎兒生得好像老鼠一般般，夜裏出去偷情日裏閑。未到黃昏出來張了看，但等無人祇一鑽。（白）祇一鑽，祇一鑽，阿奴歡喜小尖酸。來去身鬆快便，兩隻眼睛穀碌碌會看會觀。聽得人聲一躲，火光背後就縮做子一團。能會巴簷上屋，又會掾柱爬梁，也弗怕銅牆鐵壁，也弗怕戶閉門關。也弗怕竹簽笆隔，也弗怕直楞窗盤。一夜子鑽進子我個屋裏，走到子我個房前。扯著子個房簾上金鈴索聲能介一響，嚇得我冷汗直鑽。我裏個阿爹慌忙咳嗽，我裏個阿娘口裏開談，便話道阿囡耍響？我明明裏曉得你臭賊，做勢困著弗敢開言。個個臭賊當時使一個計較，立地就用一個機關。口裏穀穀聲做介兩聲婆雞叫活像，連連聲數介兩聲銅錢。我裏阿爹說道老阿媽，你小心些火燭，阿娘說道老老呀，沒介啥個報應，明朝早些起來求介一條靈簽。我裏臭賊聽得子一發膽大，連忙對子我被裏一鑽，就要搭小阿奴奴不三不四不四不三，一張嘴好似石塊，一雙腳好像冰團。（黃鶯兒）兩腳像冰團，被窩中快快鑽，偷油手段把偷香按。雖然未安，得歡且歡。祇愁五個更兒短，囑付俏心肝：他老人家醒困，須是悄悄好遮瞞。（歌）姐道我郎呀，你沒要爬爬懶懶介趁意利，驚動我裏門角落裏困貓團。
\textit{〔一云：「結識私情像老鼠一般般，未到黃昏各處去鑽。倚牆壁，轉過畫欄。穿窗入戶，到奴枕旁，奴的東西被你長偷慣。姐道老鼠阿哥呀，今後要來須是輕腳輕手介走，沒要嚇覺我裏困貓團。」意略同。〕}

\subsection*{困弗著}

\textit{〔姐兒困弗著好心焦，思量子我裏個情哥祇捉腳來跳。好像漏濕子個文書失約子我，冷鍋裏篩油測測裏熬。〕}（白）測測裏熬，測測裏熬，姐兒口罵殺千刀：我驀傳教寄信來叫你，你驀好像個討冷債個能介有多嗬今日了明朝！（皂羅袍）堪歎薄情難料，把佳期做了流水萍飄。柳絲暗結玉肌消，落紅惹得朱顏惱。情牽意掛，山長水遙，月明古驛，東風畫橋，那人何事還不到？（白）姐兒氣子介一氣，噎漫漫眼淚介雙拋。祇見燈花連報，喜鵲連連又叫子介多遭。姐兒正在疑惑，祇聽得窗外門敲。小阿奴奴連忙趕搭出去，來窗眼裏張著子個臭賊了便膽喪了魂消。我便開弗及個門閂，拔弗及個門銷。渠再一走走進子個大門，對子房裏一跪，就來動手動腳揭住子我個橫腰，我便做勢介一個苦毒假意介個心焦。（桂南枝）黃昏靜悄，我把被兒來薰了。看看等到月上花梢，杳冥冥全無消耗。聽殘更漏鼓，那時你方才來到。我把臉兒變了，他跪在床前告。我假意焦，恨不得咬定牙，祇是忍不住笑。（白）郎說道姐兒，我弗是戀新棄舊，祇是路遠山遙。今夜我來遲失信，望你寬洪姐姐饒饒。姐兒雙手扶郎起來，你弗要支花野味了嘮叨。（歌）姐道我郎呀，好像一腳踢開子個繡球丟落子個氣，做介個脫衣勢子聽你跌三交。

\subsection*{歪纏}

姐兒生來眼睛鮮，弗知趣後生死命歪思纏。鏡子裏相逢祇怕難著肉，籠糠絞索要繩難。（白）要繩難，要繩難，姐聽後生說一番：你無些事幹，耍了在個條街上跳灶王個能介奔來奔去，我看你淡滋滋耍了常坐在我裏門前。我自有正經搭別人說話，再不要你接口傳言。小男兒哭我自然會抱，囉要你進來搿搿坐坐，一味裏支花野味。我看你手裏無介半個銅錢，你常摸進來搭我挨肩擦背，你常時捉我拽拽布衫。我匡備道要聽你苦毒跋舌，我也算後思前。我若聽你扯破子個面皮，你就要從頭至尾捉我來牽扳。我雖無啥篷塵落在你眼裏，你搭個起男人家，好弗會生事造言。我祇得耐子氣，足足裏喫你浪搭子介一年。一日姐兒立在大門口，瞟個菜蔬過去，祇見釣魚個走到面前，肩頭上背子魚籠，腰裏插子個釣竿，左手提子介一箉，右手拿子介一籃。姐兒便問個釣魚個啥魚來嗬，釣魚個口裏娘子連連。箉裏盡是宿鯽，籃裏盡是鰻鯉鰍鱔。我落色不要，鯽魚要多少銅錢？娘子，銀子二分半白臉，銅錢要廿七個黃邊。正來裏說價錢弗了，後生看見鼻搭嘴踵趕到門前，劈手一奪拿個箉裏播播，提個籃裏顛顛，阿呀，個個活跳，真個新鮮！煮起來好喫，煎起來又介鮮甜。我看見渠弗見介惹氣，釘子渠兩個眼拳。我也無介氣力聽渠叉嘴，自聽賣魚個開言：漁翁，你那了做介生意，一日進多少銅錢？娘子呀，大個弗肯上釣，小個弗肯上前。大個賣來將就買點柴米，小個祇好換些油鹽。姐兒就拿釣魚個來借名鑿字，拿個後生來說介一番。（打棗歌）我笑你釣魚人本是個癡心漢，枉終朝在河邊手執著釣竿。那魚兒上你釣也要兩相情願，上了你的釣心兒上便喜，倘若不上你的釣你也枉徒然。祇怕你想斷了肝腸也，看破了這雙眼。（歌）祇怕你立到夜來餓到黑，那得個花嘴𩵌鰤到嘴邊。後生見話氣膨膨，將言幾句答嬌娘：你沒要欺瞞釣魚漢，釣魚蜪裏出賢良。韓信釣魚寄食漂母，後來築壇拜將封子齊王。姜太公釣魚壽年八十得遇子文王，扶持周朝天下，至今春秋二祭風光。嚴子陵釣魚撞著東海裏龍王，一留留進龍宮海藏，鎮日吟詩作賦飲宴，囉得知三宮主歡喜子，搭渠水晶宮裏匹配鸞凰。姐兒說道：後生家囉裏學搭來油嘴，滿口盡是荒唐。姜太公、韓信三歲男兒曉得，從來弗聽得啥嚴子陵搭個三宮主匹配鸞凰。一味裏盡是嚼蛆亂降，拿個肯來一賞。你且去介去介，豬有豬圈，羊有羊棚。後生無些樣當，弗見更個面光，欲要回言兩聲，無點起因發角。回轉頭來看見子賣草紙個後生，就叫賣草紙個：你阿有蕭山，阿有富陽？賣草紙個說無得，一頭便是包紮，一頭便是薄光。那買包紮要二分個雪去，薄光要八厘冰王。咦，弗要介多嗬，包紮十個嘉靖，薄光半分冰王。賣草紙個拿個扁擔一囑，看看後生：那了介還得介能賤，個又要強。你祇好看看，弗能個到手，沒要思量。後生聽得子個兩句說話，火星就爆出子個太陽，夾嘴兩擊，就是一個巴掌，借名鑿字，數說嬌娘。（打棗歌）賣草紙的人，你本是狗娘養！賣不賣肯不肯由你做主張，緣何到把人衝撞？你這樣稀爛的紙，不知我也用過了許多張。你不賣與區區也，區區也不想！（歌）你個樣爛賤個東西方便門裏去，後來弄得粉碎臭朋朋。


\section*{山歌九　雜詠長歌}
\subsection*{陳媽媽（以下俱曲白間用）}

陳家媽媽有人緣，風月場中走子幾嗬年。（白）小阿奴奴名頭雖然人盡曉得，祇弗知我起先個族譜相傳。我出身元是湖州個大細，當初跟隨子織女天仙。弗匡道沉埋，得我更個淩替。喫個姐兒扯到身邊，淹流到那間個時節，弄得我忒弗新鮮。我先前是紅娘子結親時掛歇個星錦帳，又是綠衣郎登科時穿舊個星藍衫。到如今再捉我做子被頭裏個抹布，常搭我風流所在去纏綿。濕時節好像海蜇個風味，幹時節像荷葉樣個藍班。縐瞞瞞像廚司公湯碗裏個紫菜，醃達達咦像湖廣客人鹽醬筒裏爛丟丟個星魚乾。撞著子新做親介星頑皮精姐姐，日夜捉我搭來拈弄，遇著子私窠子會摟打個星娘娘，也弗住介累得我腥膻。壯羅多，油碌碌，新出籠饅頭能個樣物事，在上遊了遊，到有星滋味，骨棱層，瘦乖乖。霍在肉上個樣東西，在上繳了繳，再惹得我介鱷⿰⺼茲醃。有介騷離離掀格臘個樣寡婦，時常捉我㧯㧯，又有個極妖嬈最風趣個樣尼姑，盡捉我來牽牽。黑松林底下我弗知看子若干個光景，肚家場當中也喫我遊玩得子介千千。玉門關上周回四遭替渠個巡哨，毛將軍玉柱上頭下頭也替渠著根介周旋。雙膀彎裏我常常在搭風流飄蕩，籠須席底下也喫我困得介安閑。個星輕薄後生見面弗得介捉我取笑，我笑渠無我了你濕搭搭那得介安眠。獨喫湖州親眷常來替我合嘴，虧殺子湯家姐姐替我合得人緣。那間我裏情哥贈我介隻曲子，你儂替我唱搭去宣宣。（皂羅袍）媽媽從來堪羨，伴佳人才子暮寢朝眠。任他結下好姻緣，遇咱才卸得相思擔。色非紅紫，香非麝蘭，合歡帳裏，鴛鴦枕邊，論功勞咱是個親篾片。（歌）我喫個淹潤著人了還子多少風流債，雨散雲收做一團。

\subsection*{門神}

結識私情像門神，戀新棄舊忒忘情。（白）記得去年大年三十夜，捉我千刷萬刷，刷得我心悅誠服；千囑萬囑，囑得我一板個正經。我雖然圖你糊口之計，你也敬得我介如神。我祇望替你同家日活，撐立個門庭。有介一起輕薄後生，捉我摸手摸腳，我祇是聲色弗動，並弗容介個閑神野鬼，上你搭個大門。我為你受子許多個烹風露水，帶月披星。看破子幾嗬個簷頭賊智，聽得子幾嗬個壁縫裏個風聲。你當先見我顏色新鮮那亨介喝彩，裝扮得花噪加倍介奉承。那間帖得筋皮力盡，磨得我頭鬢蓬塵，弗上一年個光景，祇思量別戀個新人。你看我弗像個士女，我也道是你弗是個善人。就要撚我出去，弗匡你起介一片個毒心。遇著介個殘冬臘月，一刻也弗容我留停。你拿個冷水來潑我個身上，我還道是你取笑，拿個筅帚來支我，我也祇弗做聲。扯破子我個衣裳祇是忍耐，攋破子我個面孔方才道是你認真。我喫你刮又刮得介測賴，鏟又鏟得介盡情。屈來，我喫你介場擦刮了去介，你做人忒弗長情。我有介隻曲子在裏到唱來你聽聽。（玉胞肚）君心忒忍，戀新人渾忘舊人。想舊人昔日曾新，料新人未必常新。新人有日變初心，追悔當初棄舊人。（歌）姐道我個郎呀，那間我看你搭大門前個前船就是後船眼，算來祇好一年新。

\subsection*{鞋子}

姐兒生來鞋子能，身上花苗顏色精。喫個搭襪纏個情，郎看見子我，整日在面前引了引。（白）引了引，引了引，一日裏上子我大門。渠見子我迷花笑眼，我聽渠說話也到知音。驁我松江尤墩襯裏，外蓋綢段簇新。愛我口兒緊括，喜我淺面低跟。又弗比靴頭樣趬嘴趬臉，又弗像急棚棚個樣河豚。也弗論價錢多少，開子銀包便稱。當時成子交易，對合著袋子了就奔。一走走到半路，我自家肚裏躊論：看子後生十分像意，弗知那亨個家門。原來是好人家腳氣，弗是個樣打弗穿個腳跟。廳堂才是平洋洋個磚地，房裏又是光滑滑個地平。我指望搭渠一夫一婦，囉得知先有子四個冤魂。陳橋阿媽見子我一歇上頭篤嘴篤臉，蕩口娘娘見子我努眼凸睛。西山頭姨姨看見子我鄉談弗絕，六蔥姐見子我市語連聲。一個說我漿丟頭個遲貨，一個說我還復個弗是真身。一個說我客料比弗得松江個有趣，一個說我一出貨到弗得南京轎夫營個絕精。我受子介番批點，氣子一個黃昏。且耐過子今夜，看大官人明朝那捉我看承。巴得大天白亮，祇聽得閛々響介敲門，再是三兄四弟拉我裏官人去遊春。聽聽我裏個說道要帶我同走，慌忙隨子渠子起身。到處遊山玩景，弗曾離個腳跟。我祇道一生之事，囉匡弗大長情。弗管天晴雨落，捉我亂步亂奔。兼之黃昏早晚，丟丟丟丟弄得我溥嘴溥面蹭跟。舊時捉我做出人前賣俏個妝扮，那間捉我做個通房拖腳看成。冷清清踏板上好一分無興，耍來頭現在渠搭四個冤魂個眼睛。我喫忍氣弗過，唱隻曲子來你聽聽。（駐雲飛）我是綢絹通身，舉步生風前後云。裏外多幫襯，行動都齊整。嗏，祇為足下欠真誠，腳斜不正，弄得我頭綻跟穿，齷齪無究乾淨。如今個棄舊憐新惱殺人，罵你胡行老腳跟。（白）郎君聽得子個隻曲子，床上一個番身。會，你正弗說自家弗是，到罵我棄舊憐新。你當初精精致致，那間烏皂泥涇。當初光頭滑面，那間毛頭精形。且沒說你多嗬弗好，就是你唱個隻曲子阿一介難聽。你那弗學六蔥介省事，西山介儉純。那弗學蕩口介細膩，陳橋介老成。你既是冤三攋四，還你介個整舊如新。祇見明朝叫住子介個鎮江皮匠，打子四個允子兩個硬跟。拿我準來渠子，挑子我了行程。一撳撳我在籮頭裏子，我思量個一出去也無造化做個娘子夫人。跟子皮匠雖是肩挑步擔，一夫一婦死也甘心。細皮薄切將就過子日子，祇要匾擔同心。囉得知個個臭賊囤子裏販賣，原來介出整舊如新。熱湯捉我洗洗，也是個道理，冷水沒頭介一淋。石塊能介個𩋢頭，對子我肚裏一塞，硬板刷擦得我性命難存。連錘再錘錘得我介要緊，祇苦得三尺麻繩。皮匠聽得子我說，又道是我怨命，倒轉子𩋢頭一連七八擊打得我消魂。（歌）奉勸姐兒沒要自道是腳力大，就是拖腳蒲鞋還勝子左嫁人。
\textit{〔吳語再醮曰左嫁人。左，俗音際。〕}

\subsection*{鑊子}

姐兒生來鑊子能，一生口廠也無心。喫個木頭能介個家公差配子我，整日教我悶悶昏昏氣殺子人。（白）氣殺人，氣殺人，也無早起無黃昏。壓緊子我，弗放番身。有時拿我動火，熱炊炊也再有趣，殺子火，依先教我冷冷清清。大魚大肉拖來便油脂膈膩介是我周捉，我何曾下口介一星。蝲撻了頭個齷齪也倒耐子，餿酸個阿婆辭勞一發難聽。過日子你搭多燒子介一把了燒子個飯滯，倒說我饞癆了要喫，前月個做分子燒難為子柴火，咦道是我蠻皮了弗替你搭當心。我裏阿公道是費柴費火了略拿個灰鈀來動得介一動，你搭合家門一歇上底就彳彳嚇出子我精魂。拿我掇出子門檻，推倒在庭心。拿個熱鐵鏟來超子我介七八個耳光，刮鑊鈀來打子我十數擊背心。鈸我搭轉來兜嘴介兩撞，又弗容我汪氣汪聲。我便火閘閘子介一晝，就是一杓冷水捉我渾身介一淋。我喫子更介鏟刮修削，教我那亨存身。我思量整日在廚房下轉過子個日腳，何曾見個光景，踏盡子灶前灰了那得有個超升？我那間喫氣弗過，生子介個肚漏，身體熱了又燒破子嘴唇。補藥喫來無用，看看性命難存。屈來灶君菩薩，嗄到子介個田地，還弗容我安寧。過子年三十夜，拿到圓爐上當個火盆。咦要我支持拜節個茶湯茶水，咦要我照管個男兒大細個點心。一到子正月半，你搭受子個零碎銀子，咦要來我身上煎介個煎餅。你搭自弗小心，喫個白日撞偷子物事，你再去請子個天地，紥子個草人。糴子個黃豆，也來打個奴身。打得百踐粉碎，折開子我個蓋老，賣來別人。換子一個湯罐，倒找子渠銀子三分。上子野蠻子個擔上，一挑挑出子閶門。（黃鶯兒）挑出那閶門，上新橋望北行。冶坊浜裏家居近，姓王近村，三代有名。家中大小多得甚，細詳論。指望一夫一婦，原來靠此做營生。（歌）安我來糞箕裏一丟丟子我來爐裏去，依先入子個火坑門。

\subsection*{燒香娘娘}

春二三月暖洋洋，姐兒打扮去燒香。（白）鄉下人一味老實，城里人十分介輕狂。屋裏精無一塌，硬三蠻極要行。便去央求對門知心媽媽，又央求隔壁著意個娘娘：請你來再無別事，有一句知心話替你商量。我從小許子穹窿山香願，至今還弗曾去了償。昨夜頭偶然得介一夢，三茆菩薩派我災殃。那間我要還還個心願，百無一有難行。頭上少介兩件首飾，身上要介幾件衣裳。家公便道娘呀，目下無柴少米，做生意咦介無賺處個孔方。春季屋錢要緊，米錢又無啥抵當。燒香雖則是個好事，算來要費介二錢個放光。姐兒聽得子個句說話，心火爆出子個太陽。天災神禍罵子幾句，烏龜亡八也罵子千萬百聲。抬兒朓凳祇聽得霹靂拍拉，碗盞壺瓶流水傾匡。（貓兒墜）天災神禍，打你大巴掌，誰許你胡言亂主張，我今立意要燒香！無狀，再開言，教你滿身青胖！（白）姐兒凶似老虎，家公奔似山獐。嚇倒子對門個媽媽，踏痛子隔壁個娘娘。兩人百般介解勸，聽我說個衷腸。玉帝也弗離個金殿，閨女也弗出個繡房。官人也是做人家個說話，並無半句派賴個肚腸。（桂枝香）聽奴說訴：非奴之過，祇因亡八無知，致使我心中發怒，把從前細數，從前細數。與他多年夫婦，幾見他撐持門戶？盡虧奴，若不去還香願，非為女丈夫！（白）姐道娘呀，無奈何，頭上嵌珠子天鵝絨雲髻，要借介一個，芙蓉錦綾子包頭借介一方，蘭花頭玉簪要借一隻，丁香環子借介一雙。徐管家娘子有一個金鑲玉觀音押鬢，陳賣肉新婦有兩隻摘金桃個鳳凰。張大姐有個塗金蝴蝶，李三阿媽借子點翠個螳螂。四個銅錢替我買條紅頭繩紥子個螺螄，饒星鹿角菜來刷刷個鬢傍。討一圓香圓肥皂打打身上，拆拽介兩根安息香熏熏個衣裳。頭上便是介個光景，身上那亨商量。借介件綿綢衫桃紅夾襖來襯裏，外頭個單衫，弗拘荸桃青或是柳黃。花綢連裙灑線披風各要一件，白地青鑲靴頭鞋對腳膝褲各要一雙。再借一付洗白腳帶，一發稱副子個衣裳。兩人聽得喫生能介一笑，弗匡你介忒要風光。（駐雲飛）上告娘行，借物雖多盡不妨。感你多情況，教我難推讓。嗏，首飾共衣裳，管教停當。事事俱完，免掛心兒上，明日安心去進香。（白）姐兒道：個樣也算來是個小事，我先脫個小衣裳洗洗漿漿。打發兩人轉背，就央個姑媽外甥：收捉銅杓注子兩件，同兩領補打個衣裳，替我拿來典當裏去當當。買停當子紙馬牙香，蠟燭要介兩對，還要介一塊千張。糴子三升白米，明朝煮飯，一箍鬆箍今夜燒子個浴湯。兌介錢半八成銀子，還個船轎。換介三十新鑄銅錢，我打發個叫化個婆娘。色樣一齊完備，明朝打點早行。（懶畫眉）嬌娘早起拂裝台，炭畫蛾眉粉彈腮。祇愁裝不就好身材，盡情把衣飾來穿戴，且喜得人家肯借來。（白）梳裝打扮完備，搖搖擺擺下子船艙。船家嘴裏也再弗說，肚裏千思百量：若能替渠歇介一夜，再貼渠介五錢個放光。（皂羅袍）好個風流氣象，看不肥不瘦，不短不長，端端正正坐船艙。時興衣服喬裝扮，粉香脂氣，分明是麝蘭，嬌音細語，分明是鳳凰。祇聽得喚一聲家長，使我魂飄蕩。（白）船一搖搖到木瀆，轎夫鬥奪來搶。姐道眾人也弗要囉皂，聽我說介個主張。轎錢還你一錢銀子，依我處處要行。先到穹窿山還子香願，後到玄墓山看看假山經堂。轉來要到天池看看石殿，再到一雲徐家墳上張張。還要看金山寺裏坐關個和尚，天平山看看范文正公個祠堂。前頭老實個轎夫道：我也無個樣氣力。後頭閃出兩個軒矻臘個後生，便道轎錢也弗敢多要，路上便要喫介兩遭個酒漿。等我抬你滿山兜，便奉承你星氣力，你也弗要慌忙。姐兒坐子轎子裝模做樣，引動了多少個後生。有個道是出鄉個觀音菩薩，有個道是抄化個陳州娘娘。（香柳娘）這抬來女娘，這抬來女娘，身材停當，鄉村那得神仙降？怎禁他這巧妝，怎當他這俏妝，祇少個小紅娘，鶯鶯無兩樣。看蜂喧蝶嚷，看蜂喧蝶嚷，到處生香，令人妄想。（白）看看日頭落子，姐兒肚裏又介心慌。夜晚頭邊有星走失，借別人介多嗬物事，教我拿啥陪償？慌忙趕到屋裏，撞著子多嗬個嬸娘。說弗盡路上個景致，話弗了山上個風光。祇聽得大門呀生能介一響，再是討衣裳個阿媽娘娘。慌忙頭上除下子首飾，身上卸落子衣裳。兩人抬頭一看，滿身剝得精光。（歌）方才金光參殿，像個常熟山上新裝塑個尊觀音佛，那間破珠挼撒，好像個盤門路裏蹩烏龜算命個星臭婆娘。

\subsection*{破鬃帽歌}

有介一隻山歌唱你儂聽，新翻騰打扮弄聰明。（白）也弗唱蒲鞋氈襪，也弗唱直掇海青。也弗唱絹裙綾褲，也弗唱香袋汗巾。單題唱個頭上帽子，歷代幾樣翻新。舊時作尖頂長號，後來改子平頂鼓墩，咦有纓子朗鎖密結瓦棱。惟有小張官人頭上帽子戴又戴得個停當，盔又盔得介娉婷。光油油露出子杭州丫髻，亮晃晃插起重慶金簪，後頭捵出子雙螭虎圈子，前頭推起子九針子網巾。帽子帶得介長遠，年深月久成精。忽朝一日頭上說話，叫聲小張官人：我一跟跟你兩三巡黃冊，你一戴戴我二三十個清明。春秋四季並弗曾盔頂紵絲羅帽，寒冬臘月並弗曾盔頂絨帽氈巾。總成你相交子多少姹童窠子，陪伴子若干監生舉人，看子多少提偶扮戲遊湖踏青。唱船里人中顯貴，酒樓上鬧裏奪尊。捉個豬膽去油，教我受子多少醃臢苦惱，捉個百藥箭上色，教我喫子多少烏皂泥筋。板刷常常相會，引線弗曾離身。一日子修理得介停當，戴出子閶門。月城裏遇著子朋友說話，聚集子東西來往無數個閑人。看呆子山東販鬃侉子，立癡子江西販帽子個客人。江西老鄉談弗絕，蘇州歇後語連聲。十字街蟒龍玉烏紗冠石皮得介測癩，老弗識波羅生荔枝圓重夕得介忒村。日頭照子好像走差次身頭上草帽，雨落濕子好像壓匾介一個老人頭巾。撚來手裏好像拳緊介一隻偷瓜蠍，落來地上好像矗起來介一隻刺毛鶯。修鬃帽見子一嚇，洗網巾喫子一驚。破靴羊毛換銅錢緝三問四，賣花換眢豆弗曾離門。小張聽得幾句言語，嚇得冷汗直淋。立來無人煙所在，探下來看介一看，真當弗像，祇得去貼舊換新。欲要黃帽鋪裏去講講，咦弗好戴子進渠大門。思量無些擺布，祇得那借子一頂麻布頭巾。縐漫漫好像看墳個董永，軟搭搭好像丁憂個洞賓。遇著子承天寺裏個和尚，定道請渠領喪入木，撞見子玄妙觀裏道士，定道請渠退煞念經。鄉鄰趕趁子分子，朋友怕闕子人情。小張道個是我裏鬃兄便服，弗消得列位介費心。無些意思介一日，祇得走轉家門。家婆道：你出去子介一日，阿曾幹子帽子個正經？咳！家婆，弗要話起，走腫子個腳底，擢痛子個背心，餓過子個肚裏，看花子個眼睛，帽鋪家家走到，價錢個個弗等。祇得反渠轉來假充一個朗鎖戴戴，到下橋行市再尋。彈忒子齷齪，吹忒子個灰塵，上子盔頭盔介一盔，屈剛盔子三五六星。小張捶胸跌腳，說道弗匡你介一個收成。家婆道：你也弗要大驚小怪，還幹若干正經。大塊頭兒改雙涼鞋著著，斜塊頭兒改子外公頭上束髮包巾。帽沿拿來做個紥額，我裏夏天恍恍，碎塊頭兒做子一頂細密網巾，鬃頭鬃腦做個刷牙來刷刷，零零碎碎做個香袋薰薰。帽子道：我前世作盡子鬃孽，你公婆兩個擺布得我介盡情。小張道：鬃兄大哥，帽子大人，你儂弗要出言吐氣，我儂唱介一隻曲子你聽聽。（駐雲飛）帽樣新鮮不復完，今剩缺連。一向承裝觀，今日堪埋怨。嗏，戴你不多年。帽子道：盡勾你哉，如何稀爛？想是當初，修舊將咱騙，為你冤家費我錢。（白）帽子道：鼓弗打弗響，鍾弗撞弗鳴。別人戴子風裏坐，你戴子我雪裏奔，憑你改長改短，我也無怒無嗔。捉我改子外公頭上束髮包巾，我也感承你頂戴；捉我改子你家婆頭上紥額，我也當得奉承。（歌）捉我改子刷牙正要擢你臭賊個張嘴，捉我改子涼鞋正要打碎你個老腳跟。
\textit{〔《遊翰瑣言》尚有《破氈襪歌》，無味，故不錄。〕}

\subsection*{山人}

說山人，話山人，說著山人笑殺人。（白）身穿著僧弗僧俗弗俗個沿落廠袖，頭帶子方弗方圓弗圓個進士唐巾。弗肯閉門家裏坐，肆多多在土地堂裏去安身。土地菩薩看見子，連忙起身便來迎。土地道：呸！出來，我祇道是同僚下降，元來到是你個些光斯欣。咦弗知是文職武職，咦弗知是監生舉人。咦弗知是糧長升級，咦弗知是訁怱書老人。咦弗來裏作揖畫卯，咦弗來裏放告投文。耍了鬧哄哄介挨肩了擦背，急逗逗介作揖了平身。轎夫個個儕做子朋友，皂隸個個儕扳子至親。帶累我土地也弗得安靜，無早無晚介打戶敲門。我弗知你為啥個事幹，仔細替我說個元因。山人上前齊齊作揖，告訴我裏的的親親個土地尊神：我哩個些人，道假咦弗假，道真咦弗真。做詩咦弗會嘲風弄月，寫字咦弗會帶草連真。祇因為生意淡薄，無奈何進子法門。做買賣咦喫個本錢缺少，要教書咦喫個學堂難尋。要算命咦弗曉得個五行生克，要行醫咦弗明白個六脈浮沉。天生子軟凍凍介一個擔輕弗得步重弗得個肩膊，又生個有勞勞介一張說人話人自害自身個嘴唇。算盡子個三十六策，祇得投靠子個有名目個山人。陪子多少個蹲身小坐，喫子我哩幾嗬煮酒餛飩，方才通得一個名姓，領我見得個大大人。雖然弗指望揚名四海，且樂得榮耀一身。嚇落子幾嗬親眷，聳動子多少鄉鄰。因此上也要參參見佛，弗是我哩無事入公門。土地聽得個班說話，就連聲罵道：個些窎說個猢猻，你也忒殺膽大，你也忒殺惡心！廉恥咦介掃地，鑽刺咦介通神。我見你一蜪進一蜪出，袖子裏常有手本。一個上一個落，口裏常說個人情。也有時節詐別人酒食，也有時節騙子白金。硬子嘴了了說道恤孤了仗義，曲子肚腸了說道表兄了舍親。做子幾嗬腰頭擦，難道祇要鬧熱個門庭？你個樣瞞心昧己，那瞞得灶界六神！若還弗信，待我唱隻《駐雲飛》來你聽聽。（駐雲飛）笑殺山人，終日忙忙著處跟。頭戴無些正，全靠虛幫襯。嗏，口裏滴溜清，心腸墨錠，八句歪詩，嘗搭公文進。今日胥門接某大人，明日閶門送某大人。（白）山人聽子，冷汗淋身。便道土地，忒殺顯靈，大家向前討介一卦，看道阿能勾到底太平。先前得子一個聖笤，以後再打子兩個翻身。土地說道：在前還有青龍上卦，去後祇怕白虎纏身。你也弗消求神請佛，你也弗消得去告斗詳星；也弗消得念三官寶誥，也弗消得念救苦真經。（歌）我祇勸你得放手時須放手，得饒人處且饒人。
\textit{〔此歌為譏誚山人管閑事而作，故末有「放手」、「饒人」之句。或云張伯起先生作，非也。蓋舊有此歌，而伯起復潤色之耳。〕}

\subsection*{魚船婦打生人相罵}

網船上婆娘童子打生個人，一場相罵鬧淫淫。你一聲來我一白，也弗輸來也弗嬴。（白）也弗嬴，忒好聽，祇見個個婆娘參起來叫四鄰。便罵道：你個丟丟響個烏龜弗要走子去，也搭你摟一個六江水也渾！論起行戶中間來我搭你蘆上蘆下，稱起骨頭來你八兩我半斤！看得別人便是鰕頭娘娘能介一點，自家便癩虼蚆蹩進子天平！別人道是善善善，倒是鰍籃裏揀出來個一張嘴，嗬嗬嗬再是個旱渴精，突出子個雙田螺頭個眼睛！久慣要是介了魻戟詐，開了張鯰魚蝲蟽嘴，祇要喫別人星！沒得又弗喫你一網兜子，終弗然撐開子船頭弗成！得知老娘是個宿鯽個相罵嘴，阿呀呀，氣得我個肚皮再像子清明前個河豚。我弗像你搭吊鰟皮個妹子能介弗收管個兩腳蚌，也弗像你搭黃鱨嘴家婆能介齆臭鱔能！當面前喫別人罵絕子個⿰魚團魚鱉背，背後喫別人挖盡子螺螄窟臀，你個樣正叫子田雞乾，骨裏臭，也要伸出子烏龜頭做耍人！打生個氣得肚膨氣脹，便罵道：你個個鵒⿰录鳥鴟個討人，一張嘴嘗是鴉飛鵲亂，久慣是牛皮鳥筋麵皮便野雞斑起，白𪅃手個雙眼睛，連番要做個火老鴉，人人叫你是個白鷂鷹！你也弗曾經我介一彈，弗怕你飛上子青雲！等我送得你鶄⿰庭鳥屎直出，眼見得你搭家公寒𪅂雞能！我弗怕你搭一窠羅個十姊妹，也弗怕你搭鷂鷹頭鶻子眼個星小賊精！你再怪鳥能介捉人衝撞，笑你斑鳩教鵓鴣弗看自個形！憑你連夜磨尖子鴨嘴，囉裏思量天鵝肉來喫星！別人家個婆娘窮做窮乾啾啾縮在窠裏，並弗曾餂臀鳥能介著處奔奔，又弗是你撒食養來搭個，那了要你鳥說胚介撒村！等我夾子個張毛鵓鴣看介，你個樣雌雞啼祇做個人家弗成！兩個相罵子介一晝，聚集子兩邊兩岸無數個閑人。指頭大個碎囝兒盡夾蝦箝蟹夾，好像野鴨陣飛子介一村。有介一個白頭老者喝住子兩人，說道蝦弗跳水弗動，見子兔便放個鷹。李家個阿姊你個樣鯵魚頭性格囉裏去使，張家第三個你個個癡鵝頭忒煞認真。各有道路，各自做人。盡弗消得老鸛跌倒，祇捉嘴來撐，那了是介水面上使鐵搭攤浪得介盡情。西邊田里野鴨落，你也弗去支網，東邊港裏魚扶頭，你也弗去趕青。又弗是爭田奪地，天呀，祇問你相罵有耍好聽！依我勸開子罷，我老人家是一派正經。（歌）並弗是羹碗裏魚頭撥撥轉，支花野味趙談春。
\textit{〔昔年有趙談春者，善詼諧。吳語謂沒正經曰趙，因曰趙談春云。〕}


\section*{山歌十　桐城時興歌}
\subsection*{秋千（以下五句）}

姐在架上打秋千，郎在地下把絲牽。姐把腳兒高，走堯起，待郎雙手送近前，牽引魂靈飛上天。

\subsection*{素帕}

不寫情詞不寫詩，一方素帕寄心知。心知接了顛倒看，橫也絲來豎也絲，這般心事有誰知？

\subsection*{葫蘆}

葫蘆小時生得嬌，引得人來日日瞧。相交莫學葫蘆老，葫蘆老時兩開交，東也瓢來西也瓢。

\subsection*{劍}

一張寶劍寄多嬌，龍泉三尺放光毫。心肝莫說無情劍，心肝莫說兩邊刀，要與心肝刎頸交。

\subsection*{筆}

卷心筆兒是兔毫，翰墨場上走一遭。早知你心容易黑，不如當初淡相交，世間好物不堅牢。

\subsection*{木梳}

一個梳兒滑殺人，伶牙俐齒忒聰明。生出許多法兒與奴通慣了，莫要又去通別人，後來無齒沒收成。

\subsection*{西瓜}

一個西瓜寄多情，叫姐莫學此瓜身。外面青時還好看，惱你肚裏許多仁，祇為人多壞了身。

\subsection*{茶}

斟不出茶來把口吹，壺嘴放在姐口裏。不如做個茶壺嘴，常在姐口討便宜，滋味清香分外奇。

\subsection*{塔}

一座寶塔七層尖，年深月久造得全。我兩個相交如造塔，一磚不到枉徒然，人要工夫又要專。

\subsection*{猜拳}

我愛心肝生得乖，卻把拳兒與你猜。我與心肝共一個，預先與你說明白，若還兩個我先開。

\subsection*{又}

昨日與姐把拳猜，郎問姐拿出幾個來？姐說祇有郎一個，若有兩個你便開，從今莫把荒出來。

\subsection*{天平}

郎做天平姐做針，一頭法馬一頭銀。情哥你也不必間敲打，我也知得重和輕，祇要針心對針心。

\subsection*{燈籠}

一對燈籠街上行，一個昏來一個明。情哥莫學燈籠千個眼，祇學蠟燭一條心，二人相交要長情。

\subsection*{燈影}

一盞孤燭照書齋，更深夜靜好難捱。回頭觀見壁上影，好似我冤家背後來，恨不得翻身摟抱在懷。

\subsection*{鞋}

青緞鞋兒綠緞鑲，千針萬線結成雙。買尺白綾來鋪底，祇要我郎來上幫，心肝莫說短和長。

\subsection*{新月}

新生月兒似銀鉤，鉤住嫦娥在裏頭。嫦娥也被勾住了，不愁冤家不上鉤，欒圓日子在後頭。

\subsection*{搖頭}

昨日與姐同過橋，調他一句把頭搖。待他二八春心動，那時倒扯我上橋，我也學姐把頭搖。

\subsection*{調心}

假不假來真不真，我也難調你的心。若要調得真心轉，除非丟了心上人，紅羅帳裏結同心。

\subsection*{戀}

戀姐不必勝十分，紫糖色兒正相因。不見山中毛査菓，好的都是蟲蛀心，話不虛傳果是真。

\subsection*{丟}

丟郎一丟試他心，看他待我假和真。口雖說丟心還在，荷包收口未收心，怎肯憐新棄舊人。

\subsection*{送郎}

送郎送到五里墩，再送五里當一程。本待送郎三十里，鞋弓襪小步難行，斷腸人送斷腸人。

\subsection*{又}

郎上孤舟妾倚樓，東風吹水送行舟。老天若有留郎意，一夜西風水倒流，五拜拈香三叩頭。

\subsection*{募緣}

郎學和尚去修齋，祇募良緣不募財。誰家大姐肯施舍，明中去了暗中來，又能長福又消災。

\subsection*{三秀才（六句）}

姐家住在儒學傍，相交三個秀才郎。有朝一日登金榜，狀元榜眼探花郎。武則天當日做□□□□□，□□□人也不妨。
